<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Carmen Nova</title>
        <title type="sub">Kriminalnovelle</title>
        <!-- probably misattributed -->
        <author>
          <persName>
            <forename>Umberto</forename>
            <surname>Eco</surname>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name type="person" ref="https://orcid.org/0009-0001-0013-7205">Dîlan Canan Çakir</name>
          <name type="person" ref="https://orcid.org/0000-0003-2419-6629">Frank Fischer</name>
          <name type="person" ref="https://orcid.org/0000-0002-7334-781X">Viktor J. Illmer</name>
          <name type="person" ref="">Jonas Rohe</name>
          <name type="person" ref="https://orcid.org/0000-0002-4337-2467">Mark Schwindt</name>
          <name type="person" ref="https://orcid.org/0000-0002-3845-605X">Bart Soethaert</name>
          <name type="person" ref="">Lilly Welz</name>
          <name type="person" ref="">Roya Zendebudie</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>RA5 of EXC2020 »Temporal Communities« at Freie Universität Berlin</publisher>
        <idno type="URL">https://www.temporal-communities.de/research/digital-communities/</idno>
        <availability>
          <!-- fake publisher -->
          <p>© Doppelnull Edition, Zürich</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <!-- literary forgery -->
          <monogr>
            <author>
              <persName>
                <forename>Umberto</forename>
                <surname>Eco</surname>
              </persName>
              <idno type="Wikidata">Q12807</idno>
              <idno type="GND">11852884X</idno>
            </author>
            <title type="main">Carmen Nova</title>
            <title type="sub">Kriminalnovelle</title>
            <imprint>
              <publisher>Doppelnull Edition</publisher>
              <pubPlace>Zürich</pubPlace>
              <date>1983</date>
            </imprint>
            <extent>
              <measure unit="pages">64</measure>
            </extent>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Staats- und Universitätsbibliothek Bremen</name>
          <idno type="URL">https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:gbv:46:1-162417</idno>
          <availability>
            <licence>
              <p>Nutzungsrechte eingeschränkt</p>
            </licence>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="de">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>literary forgery</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <textDesc n="novella">
        <channel mode="w"/>
        <constitution type="composite"/>
        <derivation type="translation"/>
        <domain type="prank"/>
        <factuality type="fiction"/>
        <interaction type="none"/>
        <preparedness type="prepared"/>
        <purpose type="prank"/>
      </textDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name>unnamed city</name>
          <time>20th century</time>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2023-11-21">initial release</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <pb n="1" xml:id="p1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Umberto Eco</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Carmen Nova</titlePart>
          <titlePart type="sub">Kriminalnovelle</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <p>Nachwort von Roland Barthes</p>
      <pb n="2" xml:id="p2"/>
      <docImprint>
        <publisher>© Octopus Books Limited <lb/>Baker Street, London <lb/>in cooperation with
          <lb/>Sherrinford &amp; Sacker</publisher>
        <pubPlace>London – Milano</pubPlace>
        <docDate>1966</docDate>
      </docImprint>
      <p>CARMEN NOVA, Giallo, Stephen (Pseudonym), Notizie di lingua e estetica 27/28</p>
      <p>COENIA NOVA, Roland Barthes, Languages Papers Nr. 7/9</p>
      <p>Neuabdruck: The Review, 66</p>
      <docImprint>
        <publisher>© dieser Ausgabe: Doppelnull Edition</publisher>, <pubPlace>Zürich</pubPlace>
        <lb/>Satz: <name>Wake-Diktion</name>
        <lb/>Druck und Vertrieb: <name>Alpha/Omega, Inc.</name>
        <lb/>Übersetzung: <name>H. Heinz</name>
        <lb/>1. Auflage <docDate>1983</docDate>
        <idno type="ISBN">ISBN 1-725-22863-1</idno>
        <lb/>Alle Rechte vorbehalten</docImprint>
      <pb n="3" xml:id="p3"/>
      <div type="contents">
        <head>Inhalt</head>
        <list>
          <item>Mystifikationen des Stils (Stephen Pegalius) <ref target="#p5">5</ref></item>
          <item>Carmen Nova (Umberto Eco) <ref target="#p7">7</ref></item>
          <item>Editorische Notiz <ref target="#p52">52</ref></item>
          <item>Anmerkungen des Übersetzers <ref target="#p55">55</ref></item>
          <item>Nachwort von Roland Barthes <ref target="#p57">57</ref></item>
          <item>Auszüge aus einem Interview mit Umberto Eco <ref target="#p61">61</ref></item>
        </list>
      </div>
      <pb n="4" xml:id="p4"/>
      <div type="epigraph">
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>
              <lg>
                <l>Ja, die Liebe hat bunte Flügel,</l>
                <l>solch ein Vogel zähmt man schwer;</l>
                <l>haltet fest sie mit Band und Zügel,</l>
                <l>wenn sie nicht will, kommt sie nicht her.</l>
                <l>Ob ihr bittet, ob ihr befehlet</l>
                <l>und ob ihr sprecht und ob ihr schweigt,</l>
                <l>nach Laune sie den erwählet</l>
                <l>und heftig liebt der stumm sich zeigt.</l>
              </lg>
              <lg>
                <l>Die Liebe von Zigeunern stammet,</l>
                <l>fragt nach Rechten nicht, Gesetz und Macht;</l>
                <l>liebst du mich nicht, bin ich entflammet,</l>
                <l>und wenn ich lieb, nimm dich in acht!</l>
              </lg>
              <lg>
                <l>Glaubst den Vogel du schon gefangen,</l>
                <l>ein Flügelschlag, ein Augenblick,</l>
                <l>er ist fort und du harrst mit Bangen,</l>
                <l>eh du's versiehst ist er zurück.</l>
                <l>Weit im Kreise siehst du ihn ziehen,</l>
                <l>bald ist er fern, bald ist er nah.</l>
                <l>Halt ihn fest und er wird entfliehen,</l>
                <l>weichst du ihm aus, flugs ist er da!</l>
              </lg></quote>
            <bibl>(<title level="a" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q692648">Habanera</title>
              aus <author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q56158">Bizets</author>
              <title level="s" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q185968">Carmen</title>, <title
                level="a" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q692648">L'amour est un oiseau
                rebelle</title>)</bibl>
          </cit>
        </epigraph>
      </div>
      <pb n="5" xml:id="p5"/>
      <prologue>
        <head>Mystifikationen des Stils</head>
        <p>Mit Nova werden jene durch Kernverschmelzung und Zusammenbruch des Sterninneren
          ausgelösten chemischen Reaktionen umrissen, die einen Stern in kürzester Zeit Energien in
          für uns nur noch rechnerisch faßbaren Dimensionen abstrahlen lassen. Dabei entspricht die
          durchschnittliche Helligkeitszunahme einer Super-Nova der Strahlungsabgabe unserer Sonne
          in Millionen von Jahren. Dieses Verhältnis gilt es für uns im Gedächtnis zu bewahren, wenn
          wir die hier vorliegende Frühschrift <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807"
            >Ecos</persName> in Bezug zu den verschiedenen Momenten setzen, auf denen sie mehr oder
          weniger fußt. Dabei handelt es sich nicht nur um den explizit angesprochenen meisterhaften
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q160333">méiméeschen</persName> Stoff,
          sondern auch um Form und Technik der Novelle selbst sowie, als anderer großer Ausblick, um
          das weite Feld der Kriminalliteratur.</p>
        <p>Von dem unsteten, anarchischen Wesen Carmens, Zauber und Lied in einem, die von der
          unterkühlten Technik <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q160333"
            >Mérimées</persName> erst heraufbeschworen wird und dank ihr die gesamte strukturale
          Dramatik widerstreitender Antagonismen und dynamischen Fortgangs durchläuft, zum modernen
          Kriminalroman <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q186335">Hammets</persName>
          und dessen in <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q23434"
            >Hemmingwayscher</persName> Tradition stehendem Realismus des Understatement, zeichnet
          sich eine Linie, die in <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807"
            >Ecos</persName>
          <rs type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q123511226">Giallo</rs> bewußt
          aufgedeckt und zur Sprache gebracht wird. Die nüchterne Sicht alles Subjektiven, das aus
          der Handlung exkommuniziert, und in der Stilisierung der Ordnung und ihrer
          Bewußtseinsmuster in neuer Form verehrt wird, rührt jedoch nicht allein an der <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q160333">mériméeschen</persName> Erzähltechnik oder
          dem im Rahmen der Detektion situierten Kriminalroman, sondern an den Grundmauern
          novellistischen Aufbaus überhaupt. Im Gegensatz zum Roman, der das Geschehen erst
          entwickelt und sein gesamtes Facettennetz aus Charakteren, Leiden und Freuden der Personen
          ausbreitet, beschränkt sich die Novelle auf das nackte Gerüst des Geschehens, huldigt dem
          Einzelfall und dem Ereignis, das zielbewußt und ohne Berücksichtigung störenden Beiwerks
          dem Punkt, wenn auch nicht unbedingt dem Wendepunkt, entgegenstrebt. Bei einer derartigen
          Reduktion des Inhalts rückt automatisch, und bei der Novelle ausdrücklich, die Technik des
          Erzählens, der Stil in den Vordergrund. Das Spielen des Dichters mit dem Stoff, <emph>die
            Kunst gut zu erzählen</emph>, wie es <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q157271">Schlegel</persName> formulierte, bilden
          Motor wie Karosserie einer Novelle, deren Struktur ihr Gehalt ist. Die Novelle ist also
          von Natur aus mobil <pb n="6" xml:id="p6"/> und vielseitig, da sie ihre Ästhetik
          vollständig in den Stil „zurücknimmt“, die Vielfältigkeit der Ironie zur Form werden läßt.
          Der <emph>architektonische Witz</emph> (<persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q157271">Schlegel</persName>) bringt in seiner
          konkreten Nüchternheit alles Doktrinäre und Allgemeine ins Wanken, der Zufall, das
          Ereignis, nicht die Epoche oder das Gesetz sind König. Wenn <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q160333">Mérimée</persName> somit in <emph><rs
              type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q674832">Carmen</rs></emph> die
          Novelle auf vielfache Weise ins Werk setzte, sucht <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">Ecos</persName> Kriminalnovelle eben diese
          Kraft, <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q9358">Nietzscheanischen</persName>
          Impetus, zu beschwören, um durch sie jene reaktiven Mächte <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q9438">thomistischen</persName> ordos, die, die
          Wahrheit im Rücken, nur darauf aus sind, die kartographierte Welt zu rezitieren,
          bloßzustellen. In dieser Notwendigkeit der detection des immer schon Gewesenen findet die
          systematisch-logische Position die Grenzen ihres aufklärerischen Wirkens und fesselt sich
          selbst in zynischem Unvermögen, die Ordnung als eine unter vielen zu begreifen. Dies ist
          auch der Schnittpunkt, an dem, in selbstironischer Kategorisierung als Kriminalnovelle
          proklamiert, <emph><sic><rs type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q123511226"
                >Camen Nova</rs></sic></emph> ansetzt. <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">Ecos</persName> führt den Strom ironischer
          Stilisierung fort, läßt ihn explodieren und beleuchtet mit ihrem metaphorischen, manchmal
          bewußt überzogenen Schein die Lächerlichkeit moderner Endzeitmetaphysik, um die sowohl
          humanistische Wissenschaft wie neuzeitliche Philosophie kriseln (siehe auch das Nachwort
          von <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q179109"><emph>Roland
            Barthes</emph></persName>). Der Kriminalroman als Paradigma schuldbeladener
          Geisteswissenschaften bricht sich hier an dem Eis der Novelle, die sich in ihrer ziellosen
          Suche beständig persifliert. Auf der Reise nach dem <emph>schwarzen Falken</emph>
          wiederholt sie sich selbst, womit das Prinzip des von neuem immer Gleichen
          kriminalistischer Trivialliteratur, von perfekter Banalität seinem Ende entgegengeht. Und
          an diesem Ende des Regenbogen wartet Carmen, verführerisch, katzenhaft, nicht männliche
          Leidenschaft, sondern weibliche Eleganz, um das apokalyptische Verbrennen zum nächtlichen
          geheimnisvollen Anfang zurückzutreiben – doch ohne sie, allein der Name, der lockt.
          Carmen!</p>
        <signed>Stephen Pelagius</signed>
      </prologue>
    </front>
    <pb n="7" xml:id="p7"/>
    <body>
      <div type="novella">
        <docAuthor>Umberto Eco</docAuthor>
        <head type="main">CARMEN NOVA</head>
        <head type="sub">Kriminalnovelle</head>
        <pb n="8" xml:id="p8"/>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>Wer sucht, ohne zuvor die Ausweglosigkeit durchgestanden zu haben, der gleicht
              denen, die nicht wissen, wohin sie zu gehen haben; er erkennt außerdem nicht, ob etwas
              Gefundenes das ist, was gesucht wird, oder nicht. Denn das Ziel ist nur dem klar, der
              zuvor ohne Weg ist.</quote>
            <bibl> (<author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q868"
                ><emph>Aristoteles</emph></author> – <title><emph><rs type="work"
                    ref="http://www.wikidata.org/entity/Q661655">Metaphysik</rs></emph></title>)
            </bibl>
          </cit>
        </epigraph>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>Ich scheine mir der gleiche zu bleiben; aber im dauernden Auf und Ab der Dinge,
              die in mich eingehen und micht verlassen, bin ich in jedem Zeit-Moment ein
              anderer.</quote>
            <bibl>(<author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q178709"><emph>Vico</emph></author> –
                    <title><emph><rs type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16938778">De
                    nostri temporis <sic>studiorium</sic> ratione</rs></emph></title>)</bibl>
          </cit>
        </epigraph>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>Warum ein geordnetes System nicht so gut aus dem Bauch wie aus dem Gehirn
              hervorgesponnen werden kann, wird sich in befriedigender Form schwer begründen
              lassen.</quote>
            <bibl>(<author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q37160"><emph>Hume</emph></author> –
                    <title><emph><rs type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q965564"
                    >Dialoge</rs></emph></title>)</bibl>
          </cit>
        </epigraph>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>James Bond, with two double bourbon inside him, sat in the final departure lounge
              of Miami Airport and thought about life and death.</quote>
            <bibl>(<author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q82104"><emph>Fleming</emph></author>
              – <title><emph><rs type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1777426"
                    >Goldfinger</rs></emph></title>)</bibl>
          </cit>
        </epigraph>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>Schweigen, Verbannung, List.</quote>
            <bibl>(<author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q6882"><emph>Joyce</emph></author> –
                    <title><emph><rs type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q465360"
                    >Jugendbildnis</rs></emph></title>)</bibl>
          </cit>
        </epigraph>
        <p><quote><emph>Ich bezweifle sehr, daß Fräulein Carmen reinrassig war, jedenfalls war sie
              unendlich viel hübscher als alle Frauen ihres Volks, denen ich je begegnet bin. Um
              schön zu sein, sagen die Spanier, muß eine Frau dreißig Bedingugen erfüllen oder aber,
              wenn man so will, mit zehn Eigenschaftswörtern zu beschreiben sein, von denen jedes
              auf drei Teile ihrer Person anwendbar ist. Sie muß zum Beispiel drei schwarze Dinge an
              sich haben: Augen, Wimpern und Brauen; drei feine: Finger, Lippen und Haare usf. Das
              übrige findet sich bei <pb n="9" xml:id="p9"/> Brantome. Meine Zigeunerin konnte keine
              solche Vollkommenheit beanspruchen. Ihre übrigens völlig ebenmäßige Haut näherte sich
              stark der Kupferfarbe. Ihre Augen waren schräg, aber bewundernswürdig geschlitzt, ihre
              Lippen vielleicht ein wenig voll, aber gut geschnitten: sie ließen Zähne, weißer als
              geschälte Mandelkerne, sehen. Ihr vielleicht etwas zu starkes Haar war schwarz, lang
              und glänzend, mit bläulichem Schimmer wie ein Rabenflügel. Um nicht durch eine
              weitschweifige Beschreibung zu ermüden, sage ich zusammenfassend, daß jedem Fehler
              eine Qualität gegenüberstand, die vielleicht durch den Kontrast noch stärker
              hervortrat. Es war eine seltsame und wilde Schönheit, ein Gesicht, das anfangs
              erstaunte, das man aber nicht vergessen konnte. Namentlich ihre Augen hatten einen
              zugleich wollüstigen und wilden Ausdruck, den ich in keines anderen Menschen Gesicht
              wiedergefunden habe. Zigeunerauge, Wolfsauge, lautete eine spanische Redensart, die
              von feiner Beobachtung zeugt. Wer keine Zeit hat, im zoologischen Garten den Blick
              eines Wolfes zu studieren, beobachte eine Katze, wenn sie einem Spatz
              auflauert.</emph></quote><note place="foot"><bibl><author
                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q160333">Mérimée</author>,
              <title>Carmen</title></bibl> (Der Übersetzer)</note></p>
        <p>Carmen, Carmen – durch die Adern der Stadt fließt das Gift der Schönheit, der Schönheit,
          die Bestie ist, ohne ihrer zu bedürfen. Vipernde Straßen, die in der morgendlichen Hitze
          den Schweiß der Nacht ausdünsten, gekühlte Quader, die sich an Parallelen zu Tode reiben.
          Nur leichter Schlaf ist in dieser überdrehten, fiebernden Atmosphäre möglich, kaum, daß er
          Erholung oder Gleichklang verschafft.</p>
        <p>Der meine Augen reizende Schweiß und der Lärm der pulsierenden Metropole warfen mich aus
          albtraumhaften Dämmerzuständen in jene überwache Alarmbereitschaft, die den Körper ohne
          erkennbaren Anlaß zu Höchstleistungen anspornen will. Noch nicht Mittag und schon plagten
          einen die Hoffnungen auf einen Kühlung versprechenden Abend, von dem jeder wußte, daß es
          allein die Hoffnung war, die erquickend frische Winde und ertragbare Temperaturen
          barg.</p>
        <p>Ich wickelte mich aus meiner schlaflosen Lethargie und versuchte in den am Beckenrand
          abrutschenden Wassertropfen die vergangenen Details als fortlaufenden Text zu lesen, was
          angesichts der rapiden Beschleunigung auf dem porzellanenen Hang sich als nicht <pb n="10"
          /> ganz einfach herausstellte. Nicht immer ging das die Talfahrt jäh für beendet
          erklärende Glucksen des Ausgußes mit einer neuen Kausalitätsreihe einher, häufig stoppte
          die formale Logik wie die flüssigen Perlen an einem für das Auge kaum ersichtlichen
          Widerstand, rutschte die wässrige Spur zu einem neuen Text zusammen, der sich lawinenartig
          zu einer weiteren Assoziation auswuchs, der es jedoch scheinbar ebenso wie ihrem feuchten
          Abbild an Vermögen und Einsicht fehlte, die Gewalt des Schneeballsystems zu einer neuen
          Ordnung zu nutzen. Und wenn es dann doch gelang, entgegen allen Vermutungen die Richtung
          mit leichten Korrekturmaßnahmen anzudeuten, wurde der sich klärende Orkan von der dunklen
          Höhle des Abflußes für ewige Zeiten verschluckt.</p>
        <p>Berge von Informationen und unvollendeten Wissensverknüpfungen lasteten auf meinem klaren
          Verstand und stachem gleich einem Schwarm wilder Bienen wie toll auf mich ein. Ein Gerüst
          aus Vermutungen, Erfahrungsschubladen und Reißbrettinterpretationen brüllte hinter meiner
          wehrlos ausgelieferten Stirn, der es oblag, das unfertige Skelett zu verputzen. Wie die
          losen Enden eines begonnenen Knotens suchte ich aus der Machart des Anfangs ein
          Brückenmuster zu gewinnen dem die Aufgabe des Bündelns und Verteilens der überlaufenden
          Spuren zukommen sollte.</p>
        <p>Kein Muster und keine Richtung deutete sich mir, sondern nur die Silhouette einer
          Bewegung, die sich zu Momenten ohne Ahnung verkürzen mochte: Es war der Schatten eines die
          Streuung reflektierenden Teilchens, das mir in wispriger Stimme zuraunte. Carmen! Eine
          phosphoreszierende Linie ohne Horizont und Schnittpunkt, eine Information, eine Anleitung:
          Sammeln sie alles über Carmen, finden sie SIE. Es war das ewig gleiche Versprechen eines
          Zieles, hinter dem das Chaos von Lichtbrechungen zu einem Regenbogen halbkreisartig
          zusammengeschlossener Vernunft verschaltet wurde.</p>
        <p>In diesem von unsichtbarer Hand durchgewalkten Teig der Metropole stürzte ich mich in der
          wagen Illusion, aus dem längst gegärten Amalgam die Elemente herauszulösen, ein
          lächerliches Unterfangen, vielleicht, von vorneherein zum Scheitern verurteilt, aber eine
          Art jenseits der verhaßten Ordonnanz von Geschehen. In diesem auf einem undurchdringlichen
          Ozean schwimmenden Ölfleck, der allein die Sicherheit des über ihm residierenden festen
          Eisenspans gebot, in dessen Festkörpern sich die gesamte Ordnung der Stadt inkarnierte,
          wühlte ich, um zum Zentrum des Kohlenwasserstoffreigens <pb n="11" xml:id="p11"/>
          vorzudringen. Meine Aufgabe, dieses Esternetz aufzutrennen und seine klebrigen Fangarme zu
          kappen.</p>
        <p>Mein Schlüssel sollte Carmen sein – im Nachhinein denke ich, daß ich schon damals nicht
          vom Gefühl einer zwanghaft von fremder Seite auferlegten Mission freikam; das hatte nichts
          mit meinem Auftrag zu tun, sondern stellte sich sukzessive als von meinen Nachforschungen
          zur Seite geworfener, emporgewirbelter und sich nun wieder zu Boden senkender Staub einer
          eingeschliffenen Spur dar, der erst im Zug der Zeit zu ins Bewußtsein ragenden Hügeln
          empordrängte. Eine Folie des Vergessens, die sich anfangs federleicht über die Denkräume
          legte, kaum gespürt, geschweige denn bemerkt, aber in ihrer Beständigkeit zum feinen
          Gespinst der Angst mutierte, das die reale Last ins Unendliche streckte und vervielfachte.
          Du entdeckst es kaum und wenn, dann nur als polioartige Gliederschwere, eine Paralyse, die
          sich den Anschein biologischen Verfalls gibt. Und jetzt, ja jetzt ist es zu spät.</p>
        <p>Carmen, ein Schlüssel möglicherweise, doch welches Schloß ist ihm zugänglich? In den
          schwach beleuchteten, Legalität und Illegalität zu einem undurchdringlichen Vorhang von
          Transparenz webenden Räumen der Halbwelt begann ich meine Arbeit. Zwischen den faserigen,
          in den Ecken lauernden Dünsten des Verbrechens und den grauen, vor der Tür abgehalfterten
          Nebeln des Gesetzes spürte ich die Gerüche der Halbwesen und Zwitter auf, angefranste,
          scheinbar vergilbte Buchseiten, die mit ihrem Inhalt kokettierten, die bleierne Schwere
          der Luft im stoßartigen Aufleuchten der Augen kontrahierten, um alsdann wieder in die
          schwärzeste Nacht zurückzufallen. Wiederholt brach meine Nadel an der weichen Knetmasse
          dieser chamäleonartig betriebenen Welt ab, mußte erneuert und anders gerichtet werden, um
          die blitzschnellen Richtungsänderungen und Gerüchteverschiebungen an diesem Ort
          wahrzunehmen und auszunutzen, bevor sich eine unvorhersehbare Zeitdilatation des Wissens
          angenommen hatte. Strähnenartig liefen die Spitzen des Rechts in dem verbogenen Raum aus,
          warfen Schallwellen, die über einen ausgedünnten Äther nur tropfenweise und verzögert in
          das Gebiet einsickerten, sowohl ihrer Immanenz wie Kontinuität beraubt. Es war, als ob ich
          ein unmodelliertes Schwingungsfeld betreten hätte, dessen verborgene Strukturen diesem
          selbst notwendigerweise unklar, dessen Verschwommenheit im Gegenteil eine seiner
          wesentlichen Richtlinien wären, Perspektiven, die durch meine <pb n="12" xml:id="p12"/>
          Suche nach Carmen urplötzlich in eine Ebene gedrückt und maskenartig gepresst wurden,
          bevor die allgemeine Apathie sich wieder erholt und zur ursprünglichen Größe gedehnt
          hatte. Schräge Blicke, überzogenes Schulterzucken, mißtrauisches Ausweichen waren die
          wenigen Reaktionen, die ich empfing, verfolgende, in paranoidem Glanz erstrahlende Augen,
          geflüsterte Absprachen und verschwörerisches Kopfnicken die einzigen Fragen, die mich
          bedrängten. Die mannigfaltigen, mit der Aura des Geldes getarnten, von mir ausgelegten
          Fallen schienen ignoriert zu werden, weswegen ich vorzog, die Räume zu verlassen, um nicht
          die Position des Jägers mit der des Gejagten zu vertauschen, und andernorts meine Netze
          auszuwerfen. Im Begriff mich von diesem zwielichtigen Ort davonzustehlen, zog mich eine
          feuchte, zittrige Hand in den Schatten des Gebäudes und flüsterte mir zu: „Du willst etwas
          über Carmen wissen?“ Mein bejahendes Nicken kündigte propädeutisch ein hübsches
          finanzielles Sümmchen an, welches er soeben mit einem umfassenden Informationsabwurf zu
          verdienen ansetzte, als sich seine Pupillen scheinbar grundlos zu starren Kreisen
          versteiften, die mit dem Abwürgen der Stimme tödliche Einfachheit propagierten. Wenige
          Augenblicke später fiel auch vor meinen Augen der Vorhang, wenn auch nur des ersten Aktes.
          Knock-Out.</p>
        <p>Rote Schlieren fächerten das Bild ungleichmäßig auf und ließen mich mehr fordern:
          brüchige Sterne wandelten sich zu geometrischen Formen und die dritte Dimension begann mir
          die Netzhaut zu küssen. Noch durchlebten Form und Farbe eine proteisches Stadium,
          verglühten und erkalteten die ziselierten Zeichen der Wahrnehmung nahezu gleichzeitig.
          Rufe und Gelächter begleiteten die Begradigung der Perspektiven und Verkürzung der Formen,
          während die Farben sich zu assimilieren anschickten. Tageslicht durchbohrte meine Lider
          und feierte seinen Holocaust in meinem Kopf, riesig wölbte sich eine lepröse
          Hinterhausfassade über meinem Körper, der exakt in der Mitte von der Schattenlinie
          zerschnitten wurde. Ein Hauch von Geschäftigkeit blies durch den Torbogen in mein
          geschwollenes, schmerzendes Gesicht und schloß den körpereigenen Kreislauf wieder an jenen
          des öffentlichen Lebens an, dessen Blut inzwischen auf den mittäglichen Herzinfarkt
          zuzirkulierte. Einige ballspielende Kinder schauten schelmisch in meine Richtung, ließen
          sich jedoch nicht in ihrer Tätigkeit irritieren. Tastend erhob ich mich, während der
          Hinterkopf wie vom Tumor besessen <pb n="13" xml:id="p13"/> klopfte, die geknickte
          Wirbelsäule richtete sich dankbar an der morbiden Steinwand auf, Putz bröckelte und
          verschleierte mir für Momente die Sicht, bis die Tränen auch diesen letzten Rest meiner
          Niederlage weggeschwemmt hatten. Zögernd wankte ich, noch immer von höllischen Schmerzen
          gemartert, auf die grelle, von Turbulenzen geplagte Straße. Doch bevor ich mich in den
          Fluß einfädelte, schaute ich ein letztes Mal auf den Hof zurück, wo sich aus dem
          spielenden Kinderschwarm inzwischen ein kleines Mädchen herausgelöst hatte, welches mich,
          einige Schritte von den übrigen isoliert, neugierig in einer Art fixierte, die weder aus
          Überraschung noch aus Angst resultierte, sondern eher aus einem Systematisierungs- und
          Bezeichnungswunsch meiner Person sproß. Gleichsam in Sofortaufnahmen wurden meine
          Intentionen und Hoffnungen taxiert, durchforsteten Röntgenstrahlen meinen
          Assoziationsdschungel, dessen Unkraut des Mißtrauens durch von Flugzeugen ausgeworfenen
          Herbizidladungen ausgelöscht wurde.</p>
        <p>Neue Haine der Wünsche und Träume wurden angelegt, obgleich der alte Baumbestand noch als
          erhaltenswert galt. »Carmen!« echote es in den Häuserschluchten und sprengte meine
          intelligible Nußschale, unterdessen das Mädchen sich gelangweilt abwandte und dem Ruf
          gehorchte, ohne mich auch nur eines weiteren Blickes zu würdigen.</p>
        <p>Verwirrt sammelte ich die Fragmente der Explosion ein und rückte sie in meinem Kopf
          zurecht, besessen von dem Bedürfnis, die geschlossenen einkerkernden Flure und Gänge gegen
          die Offenheit des Straßengeflechtes einzuwechseln. Draußen die Straße <emph>(<foreign
              xml:lang="it">corenta, mil. slang</foreign>)</emph>: Ein System von Bewegungen,
          Verschiebungen, Kraftzuwendungen und -auslassungen, Zeichenrissen und Spaltungen aller
          Art, Geraden der Beziehung, beflügelt, verschluckt, umgestaltet, Maserungen und
          Glückskanten, Schrittfieber eo ipso. Reste und Abschleifungen, wo man hinschaute, kein Ort
          ohne Markierung, verschachtelte Formen und Hutschachteln, Sachlichkeit und gefährliche
          Sachen <emph>(<foreign xml:lang="it">magnata e gramegna, sl.</foreign>)</emph>, kriminelle
          Tatmotive und motivierte téte á téte, die keinen Platz zum Zwischenschieben der Platzkarte
          bereiteten, den Haken zum Verschnüren dieser Erschütterungen, die sich konvulsisch zu
          Erdbeben verzogen.<note place="foot">Der vorhergehende Absatz ist überfüllt von Metaphern,
            Wortspielen und Anspielungen auf italienische Verhältnisse, so daß es im Interesse des
            deutschen Publikums angebracht war, die häufigen Slangausdrücke und Wendungen großzügig
            zu übersetzen. (Der Übersetzer)</note></p>
        <pb n="14" xml:id="p14"/>
        <p>Die Menge trug mich in ihren rhythmischen Schlingbewegungen fort, jonglierte in
          schwebenden Verfahren über die natürliche Komplementität von Wichtig und Unwichtig und
          stieß mich dann endlich in ihre seichtere Randzone, in der sie mich mit dem Glauben an die
          Schwerkraft sättigte. Carmen flanierte durch die Passagen, Carmen, Fluten von Handlung
          ohne Einsicht und Verständnis peitschten die Mechanik des Sammelns aus ihrem Refugium in
          das brennende Licht der Weisheit zurück, das Chaos nährte die Systeme, aber wer nährte das
          Chaos?</p>
        <p>In dieser Narretei aus Peilungs- und Ortungszyklen proklamierte ich mich zum Mann der Tat
          und ließ das Zufallsprinzip walten. Eine endlose Zahl von Passanten betörte mich im guten
          alten Alabama-Rhytmus <foreign xml:lang="en"><emph>(good old)</emph></foreign> des
              <emph><foreign xml:lang="en">Can you show me the way to Carmen</foreign></emph>, was
          zwar mit einer ebenso reichen Menge von begeistert vorgetragenen Ortsauskünften bezüglich
          Hauptbahnhöfen und Kreispissoires, jedoch nie mit der Beschreibung des Weges zur Erwählten
          übersetzt wurde. Derart tingelte ich wochenlang durch die Stadt, von immer neuen
          Metamorphosen der Göttlichen überrascht, hetzte durch die Katakombem archetypischer
          Herrlichkeit, seihte den Schaum vom Bier der Kneipen (<foreign xml:lang="it"
            >piola</foreign>), stritt mit <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q39837"
            >Averroes</persName> um die doppelbödige Wahrheit des <foreign xml:lang="la">credo ut
            intelligam</foreign>, tenterte kaskadenartig sämtliche metaphysische Intermezzi ab,
          beauftragte <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q35610">Conan Doyle</persName>
          mit der Revision des Verfahrens und landete schließlich unweit jenes Ortes, von wo meine
          verzweifelte Wanderung ihren Ausgang genommen hatte. Vollends spuren- und mutlos entschloß
          ich mich, über den Strom zu setzen und im Reich des <persName type="deity"
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q41410">Hades</persName> persönlich nachzufragen.
          Unwirsch erkundigte sich der herbeigeklingelte Türsteher nach meinem Begehr, doch dünkte
          ihm meine Antwort mehr zu bedeuten, als er erwartet hatte, da er mir, ohne mit der Wimper
          zu zucken, einen Passierschein ausstellte. Eine Glocke aus Tango-Takten und
          Stimmenarabesken verschluckte mich jählings und es sollten Leben vergehen, ehe ich meine
          betäubte Handlungsfreiheit zurückgewonnen und meine Sinne in den Ort und Zeit bis an die
          Grenze nächtlichen Stillstandes einwölkenden beißenden Rauch eingepaßt hatte, so daß ich
          endlich einige provisorische Schematisierungen der Unteren Welt in Angriff zu nehmen
          wagte. Zusammensetzung und Druck der Atmosphäre glichen sich weitgehend den beiden anderen
          Welten an, bis auf eine geringfügige, scheinbar irrelevante Nuance, die es aber wert ist,
          näher analysiert zu werden. <pb n="15" xml:id="p15"/> Neben der üblichen, in Systemen
          dieser Ordnung anzutreffenden Blasiertheit war dem Bild ein Tupfer weniger <foreign
            xml:lang="fr">laissez-faire</foreign> als gewöhnlich beigemischt oder anders
          prononciert, stachen die Verhältnisse mehr ins Organisierte, fest
          <sic>ausgehandelte</sic>, waren mit einem ausgeklügelten Plan unterlegt. Notgedrungen
          konnte es bei solchen Bedingungen nicht lange währen, daß ich angesprochen und auf meine
          Intentionen abgeklopft wurde, wobei sich aber auch hier alle Beteiligten mit meinen
          bereitwillig zur Verfügung gestellten Angaben zufrieden gaben, ja sogar mehr als das, denn
          wenige Minuten später führte man mich bereits in eines der vielen abseits gelegenen
          Hinterzimmer, wo augenscheinlich eine Gruppe von Personen damit beschäftigt war, eine
          kriminelle Operation ersten Grades auszuarbeiten. Kaum davon überzeugt aus diesem Diskurs
          eine magische Information oder Spur hinsichtlich meines Unterfangens herauszufiltern, war
          ich soeben im Begriff die Beratschlagenden wieder sich selbst zu überlassen, als man sich
          mir in einer Art zuwandte, die es mir schlechterdings verunmöglichte, mich unbehelligt aus
          der Affäre zu ziehen.</p>
        <p>„Du suchst Carmen, nicht wahr? Da liegst du ja bei uns goldrichtig, wir treffen sie
          nämlich“, sagte der eben noch mit einem Stift über den Stadtplan fahrende hagere Mann und
          fügte nach einer kleinen Pause, in der mich alle Anwesenden eingehend musterten,
          zurückhaltend ein »bald« hinzu, womit das Thema erledigt zu sein schien, unwesentlich nur
          um die gringfügige inhaltliche Nuance meiner Teilnahme an dem soeben ausgetüfftelten Coup
          bereichert – freiwillig oder unfreiwillig.</p>
        <p>Ich erfuhr, daß sich meine Rolle darauf beschränkte, zwei Angestellte des anvisierten
          Geldinstitutes mit vorgehaltener Waffe zur Geldherausgabe zu zwingen und nach erfolgter
          Übergabe zu liquidieren – wie ich mir einzureden versuchte, eine Kleinigkeit verglichen
          mit dem Risiko, das ich einging, wenn ich Carmen nicht finden würde. Obwohl das
          Unternehmen reibungslos über die Bühne ging und sogar dank der geringen Zahl der
          überlebenden Kollegen jedem ein größerer finanzieller Anteil denn erwartet ausgezahlt
          wurde, erfüllten sich meine Hoffnungen auf ein Zeichen von Carmen nicht, weswegen ich mich
          entschied, dieses Kapitel meiner Ermittlungen abzuschließen und nach neuen Wegen der
          Forschung zu suchen. Ich bestach daher den Fährmann, mich noch einmal über den Fluß zu
          setzen und schickte mich nach Betreten des wohlgeläufigen Bodens von neuem an, die
          Querschnitte der Stadt zu verlegen.</p>
        <pb n="16" xml:id="p16"/>
        <p>Wochenlang streunte ich durch das steinerne Labyrinth und kratzte den Mörtel unter den
          Brücken zu wundervollen Fresken, händeringend nach einer Idee. Täglich erstattete ich
          meinen Auftraggebern per Zeitungsannonce Bericht, in der laut Vereinbarung der Erfolg
          meiner Arbeit nur lapidar bejaht oder verneint werden sollte. Wie der bis zu dieser Stelle
          mitdenkende Leser bereits herausgefunden haben wird, hatte ich, meine Redlichkeit
          vorausgesetzt, bisher durchgehend Absagen zu vermelden gehabt. Obwohl ich mir durchaus der
          Tatsache bewußt war, daß die mir zugestandenen erfolglosen Tage zumindest aus finanziellen
          Erwägungen rationiert sein würden, negierte ich gleichwohl sorglos und im tiefen Unwissen
          über die Höhe des Limits tagsaus tagein vor mich hin, ohne mich sonderlich über eventuelle
          Folgen zu beunruhigen. Dennoch stieß mich paradoxerweise diese von mir leichtfertig
          mißbrauchte Form der Informationsübermittlung an meine Geldgeber geradewegs mit der Nase
          auf eine neue Suchmethode. Im wesentlichen basierte sie auf einem Köder, der als in einer
          Großanzeige veröffentlichtes Motto mit der bündigen und provokanten Selbstbezichtigung
          »Ich bin Carmen« sowie der unter diesen Zeilen vermerkten Anschrift eines öffentlichen
          Platzes, an dem ich mit einem Plakat selbigen Inhalts postiert sein würde, ausgelegt,
          Carmen aus ihrem Versteck herauslocken sollte. Einmal mit der frechen Botschaft
          konfrontiert, würde sie sich, dessen war ich mir sicher, auf irgendeine Weise schon
          verraten, womit es dann um sie geschehen sein würde. Endgültig. Soweit also die Theorie,
          doch es sollte ganz anders kommen.</p>
        <p>Neben einer klirrenden Kälte, die mich mit einem Gewand von Frostbeulen überzog,
          besuchten mich am annoncierten Ort einige greise Jünglinge, die sich partout auf ein
          Streitgespräch über Sinn und Unsinn einer Identitätserklärung einlassen wollten und
          mehrere Greise, die das Plakat aus Gewohnheit mit einer Straßenwerbung verwechselt und
          sich im Glauben wogen, einem Gratisausschank von Glühwein beiwohnen zu dürfen; beide
          Problemfelder und deren Träger befriedete ich im Carmen-Style, indem ich nicht eine Kugel
          an den leeren Raum zwischen den Körpern verschwendete. Kurz vor Aufbruch nahm es den
          Anschein, als ob der Erfolg mich doch noch mittels einer maskierten Person mit seiner
          Sonnenseite zu wärmen beliebte; leider stellte sich heraus, daß es sich nur um meinen
          aufgrund der Anzeige angelockten Auftraggeber handelte, <pb n="17" xml:id="p17"/> der
          weder Interesse an einer Diskussion noch am Glühwein zeigte und mir angesichts meines
          Trommelrevolvers mit einem Schnellfeuergewehr drohte, so daß ich vorzog, meine Sachen
          einzupacken und unverrichteter Dinge neues zu erfinden.</p>
        <p>Die Zeit drängte, zumal der Auftraggeber mir durch die Blume hatte zukommen lassen, daß
          er sein Zeitungsabonnement zu kündigen beabsichtige, ich mir infolge dessen zukünftig
          neben der Suche nach Carmen das Rätsel eines neuen Abonnements, wenn er den Zeitungen
          nicht in gänze abgeschworen haben würde, aufbürdete. Von der Unzahl der Geheimnisse
          überfordert, eilte ich in die nächstgelegene Telefonzelle und drehte kurzschlußartig alle
          Carmen des Verzeichnisses durch die Wählscheibe. Nachdem sich an meinen Fingerkuppen
          eitrige <sic>Abzesse</sic> gebildet hatten, ließ ich auch von diesem Vorhaben ab, zumal es
          mir eindringlich in den Sinn kam, daß sie, vorausgesetzt sie verfügte über ein Telefon,
          sich einen Tarnnamen zu eigen gemacht haben könnte. Niedergeschlagen und deprimiert ob der
          mannigfachen Fehlschläge, ausgelaugt von den gewaltigen Mengen der die Handlungsbahn
          schmierenden Sinnseife, zog ich mich in die Bibliothek zurück, um mich beim Anblick dieser
          papierenen Prachtstraßen zu rekonvalenszieren. Linien des Wissens, die treu ergeben zu
          Fundamenten von Theorie und Antitheorie erstarrten, die Buchdeckel zu Lehnen der Freiheit
          brandmarkten, Nägel des Sinns, an denen die Laken des Verständnisses hafteten, Keilriemen
          von Zeichen, die die Rotation der Erde übertrugen, dem Holz entflohene Runen, in deren
          Vermächtnis der Wald schlief. Sollte es da nicht sein, daß hier, wo einige Carmen
          aufgerollt im Band der Schrift ruhten, auch der Schlüssel zum Geheimnis meiner Carmen
          aufbewahrt wurde? Indes, wo beginnen? Von einem berauschenden Hochgefühl übermannt,
          paradierte ich die Chaussee aus Büchern entlang, entließ hier und da einen blickenden
          Gruß, verkeilte bisweilen meine Hände zwischen die staubigen Schatullen der Macht oder
          rüttelte ganz einfach an den Regalen, um auf Teufel komm raus das verheißene Buch auf den
          Boden prallen zu lassen.</p>
        <p>An diesem Punkt bereitete die infolge des Lärms herbeigeeilte Bibliothekarin meinen
          wünschelrutenartigen Paroxysmen ein plötzliches Ende, indem sie sich zwischen die von mir
          soeben angepeilte Abteilung des mittels der Initialen Alpha–Omega kategorisierten Autoren
          und meine Person warf. Erbost stellte sie mich zur Rede. Nur schwerlich vermochte ich
          diesem Gesuch nachzukommen, da <pb n="18" xml:id="p18"/> ich zwischen Überraschung und
          Melancholie mäandrierend, über kein rechtes Gespür für den Boden unter meinen Füßen
          verfügte. Als ich dann meine körperliche und geistige Muskulatur soweit beruhigt hatte,
          daß ich zur Auskunftserteilung imstande war, regte sich anfangs nur sehr wenig,
          melasseartig und zäh tropften die Worte von meinem Lippen, wagten kaum die Initimität des
          Kehlkopfraumes aufzugeben und die Wildnis gefahrenumwitterter Wellenspasmen zu schnuppern,
          undeutlich und verschwommen bündelten sich die Tropfen, nährten sich selbst, um den
          kraftlosen Rinnsal zum breiten Bett der Moldau zu weiten, die, gefördert von der sich
          entspannenden Mimik meines Gegenübers und der Wohlwollen indizierenden Eintrübung ihrer
          Augen, das kurze klimatische Zwischenspiel eines Verhörs als Albtraum überbordete. Ich
          erzählte und erzählte, wie ein Lindwurm wanden sich die Worte um mich herum, hüllten mich
          in Mäntel aus Impressionen und Anklagen, spulten sich zu metaphysischen Formen auf und
          purzelten die Wendeltreppe der Angst hinab, wo sie alsbald vor den Füßen der gänzlich in
          Grund und Boden gestampften Bibliothekarin zum Halten kamen. Da stand sie nun, einstmals
          Bollwerk der Macht dieser Bücherregistratur, Autorität über Myriaden von Schriftzeilen,
          Herrin fixierten Wissens, Epiphanien des Realen, stand sie da, die vormalige
          Staatsanwältin, die sich zur mitfühlenden Mutter eines geplagten und geschändeten
          Lederstrumpfes wandelte. Und lange überlegte sie, warf ihre Stirn in Falten und forschte
          nach dem Spielzeug dieses kleinen Detektivs, der sich vor ihr eröffnete, nackt jeder
          Vorstellung und bar jedes Hinweises. Ein Flackern ihrer schauenden Augen illuminierte das
          in Melancholie aufgeweichte Antlitz unseres Helden, munterte mich wortlos auf, der ich es
          sofort als Ouvertüre zu Höherem empfand. Wie wahr: Kaum daß sie in den Magazinen
          herumstöberte, da überreichte sie mir ein ledereingebundenes schwarzes Buch mit der
          Bemerkung, daß es wohl das sei, was mir am Herzen läge. Wenige Fetzen des Dankes
          stammelnd, machte ich mich in einer stillen Ecke des Lesesaales wie ein Verdurstender über
          das Buch her, das auch im Inneren weder Titel noch Autor auswies. Der Stolpersteine
          impressaler Zuweisungen exklusiver Natur beraubt, breitete sich sogleich der gesamte
          Inhalt aus, der sich jenseits einführender Paraphrasierungen in die komplexesten Knäuel
          von Handlung stürzte: <sic>„Gleich</sic> jenem orkanankündigenden unterschwelligen
          Vibrationen des Erd-Luftgefüges, zu dessen Wahrnehmung nur die sensibleren, mit der Natur
          vertrauten <pb n="19"/> Lebewesen fähig sind, deren unaufhaltsamer Beigeschmack dennoch
          auch Menschen von geringerer Feinfühligkeit nicht völlig entgeht, sondern etwa durch
          partielle Mißstimmungen oder Allerweltslangeweilen, die unwillkürlich als wetterumschlags-
          oder linksbeinig aufgestanden (<foreign xml:lang="it"><emph>alzoch si con la luna
              storte</emph></foreign>) bedingt rationalisiert werden, die Oberfläche der Routine
          kräuseln – jenen Unstimmigkeiten also, die Psychotherapeuten, Astrologen und
          Pharmakaindustrie ins Kraut schießen lassen, wellenschlagende Vibrationen dieser Art waren
          es, die das Ereignis einläuteten, auf das ich nun zu sprechen komme. Obwohl es weniger ein
          Ereignis denn mehr ein Prozess beinhaltete, eine Woge, die sich zeitlupenartig aufbäumte
          und nur durch die verfrühte Kollision mit einem groben Festkörper, Schiff oder Ufer, in
          ihrem langwierigen Vorhaben des gleichsam organischen Wachsens und Gedeihens unterbrochen
          werden konnte, kleidete es sich durchweg mit den verlockenden und Einhalt gebietenden
          Reizen eines Ereignisses, das sich zwar zur Zeit nur ankündigte, gleichwohl in einem
          festen Rahmen zu situieren war, wenn es einmal eingetreten sein sollte.</p>
        <p>Solange geduldeten wir uns mit Warten, wir? – nun, das waren die Zeitungen, die in ihren
          täglichen Klatschspalten einen, wenn auch nur winzigen, so doch allseits mit Heißhunger
          verspeisten Sechs- bis Achtzeiler über jene seltsame Angelegenheit veröffentlichte, die in
          dem nebulösen Umfeld dieses Verlages und seiner nicht minder mysteriösen
          Vertriebsgesellschaft ausgetüftelt wurde. Allein den der mit schwarzer Druckerschwärze
          ausstaffierten zirkulierenden Apathie dieses Gewerbes trotzenden wenigen, für Stilnuancen
          empfänglicheren Zeitgenossen fiel der zwischen den Zeilen schwelende Brand der
          Informationsminderung auf, der von Meldung zu Meldung mehr an Sachverhalt fraß und um so
          mehr sensationslüsterne Phrasendrescherei erbrach. Ganz im Gegensatz zu dieser
          Verflüchtigung der Hypokeimenon entfachte das düsterspektakuläre Begleitspiel des von
          diffusen Hoffnungen gespickten Erwartungsfeldes in unseren Literaten eine Flamme
          begeisternder Romanproduktion, die sich vom Heil des Urmenschen zur Sehnsucht einer
          gesegneten Andersartigkeit plagte, welche gerade dieser Ominosität und wahnwitzigen
          Spannungsmomentes bedurfte, um allen aufgestauten Müll oberflächlichen Wissens,
          desinteressierten Notengagements und dämonischer Halbwertzeiten zu zerschlagen und ein
          paradiesisches Zeitalter konzertierter Aktionen und pressionsfreier Gedärme zu
          prophezeien. Obwohl sich einige wenige <pb n="20" xml:id="p20"/> Philosophen in eine
          Utopie zementierter Zufälle flüchteten, den sie mehr am menschlichen Schlawittchen als am
          radegebrochenen Wort packten, konnte keiner von ihnen dem Durchbruch zur Schönheit und
          Wahrheit vorweisen.</p>
        <p>So gesehen wußte man eigentlich alles oder auch nichts, je nach dem, abgesehen von den
          wenigen Informationen, die aber grobschlächtig befreit von ihrem ausschmückenden Bodensatz
          nur soviel vermittelten wie, daß beim Verlagshaus <emph>Sherringford &amp; Sacker</emph> –
          vermerkt im <foreign xml:lang="en">Who's Who</foreign> unter dem altehrwürdigen
          Firmenemblem Hänsel &amp; Co, einem Unternehmen, das sich in seiner langen
          Publikationsarbeit vor allem auf Detektiv- und Kriminalliteratur spezialisiert hatte,
          inzwischen aber aufgrund der sich verschlechternden Marktlage davon abgekommen und
          zunehmend Interpretationen und Interpretationen der Interpretationen dieser Literatur den
          Vorzug gegeben hatte – seit Monaten ein gigantisches Buchprojekt in der Schwebe gehalten
          wurde. Denn niemand begriff so recht, ob dieses Projekt jemals realisiert werden würde
          oder schon realisiert worden war, über den Inhalt lagen stets sehr widersprüchliche
          Meldungen vor, die nur in dem Tatbestand konvergierten, daß in diesem Buch der Bücher
          unter anderem auch der wahre Namen Carmens enthüllt werden würde, was soviel bedeutet
          mochte wie die Preisgabe ihres Aufenthaltsortes und ihrer Bestimmung oder aber auch nur
          die Erhellung ihres tieferen philosophischen Vermächtnisses. Noch wußte wohl kein Mensch,
          was oder wer Carmen war, wenngleich auch in der Zwischenzeit durch die mysteriöse
          Veröffentlichung des von <emph>Sherrinford &amp; Sacker</emph> eigens für dieses Projekt
          engagierten <emph>Alpha bis Omega</emph> Vertriebs (Waren ungenannter und ungeahnter
          Herkunft) angedeutet wurde, daß wichtige Politiker der Regierung mit dieser Schrift das
          Fürchten lernen und das internationale Management in weiten Teilen in die Knie gezwungen
          werden würde, was aber wohl mehr belächelt als ernsthaft zur Kenntnis genommen worden
          wäre, wenn nicht Vertriebsleiter <emph>Bruno</emph> mit seinem sonderbaren Geschmack von
          Humor über ein in diesem Buch erstmalig erfolgenden simultanen Abdruck von
          Geheimdienstakten und für das folgende Börsenjahr geltende Horoskope gekalauert hätte. Mit
          diesen wenigen leutselig vorgetragenen verbalen Brennstößen wurde ein Taifun ausgelöst,
          der durch alle soziologischen und ökonomischen Ebenen raste und Feuerwirbel im Laufwerk
          der politischen Uhr veranstaltete. Depeschen höchster Regierungsmitglieder gingen beim
          Verlag ein, Abgeordnete aller <pb n="21" xml:id="p21"/> Parteien wurden bei Bruno
          vorstellig, Journalisten brachen wiederholt in sein als Hobby betriebenes Fotoatelier ein
          und diverse Attentate verfehlten ihr Ziel nur knapp – aber alles vergebens, Organisation
          und Geheimhaltung der Arbeit waren perfekt und lückenlos, keine Andeutung, keine
          versteckte Anspielung oder verdeckter Hinweis drangen nach draußen, was offensichtlich von
          dem Umstand herrührte, daß außer den wenigen, effektiv notwendigen Mitarbeitern nicht eine
          überflüssige Person über Bedeutung und Umfang des sogenannten Buches auch nur ansatzweise
          informiert war – denn inzwischen rechtfertigte sich der gewaltige Aufwand selbst für die
          Fahnenträger des Verlages kaum noch mit einem Buch allein.</p>
        <p>Was es allerdings neben diesem oder zusätzlich oder überhaupt repräsentierte, vermochte
          niemand so recht abzuschätzen, auch wenn mehrere Meinungsumfragen eine Geheimwaffe als
          Volksmeinung ermittelten, was zur allgemeinen Aufklärung allerdings auch nicht mehr
          beitrug als diese Vermutung selbst. Nachdem schließlich auch der juristische Weg einer
          vorgezogenen Beschlagnahme ohne Erfolg beschritten worden war, da bei der überraschenden
          Hausdurchsuchung in Verlags- und Vertriebsräumen weder Druckmontagen noch verlegerische
          Unterlagen oder sonstiges mögliches Beweismaterial erbracht wurden, abgesehen von den im
          Notizkalender der Sekretärin konfiszierten Figurenkritzeleien, denen aber selbst der
          hinzugezogene Polizeipsychologe keine strafrechtlich relevanten Tatbestände zu entlocken
          vermochte, zog sich der überstrapazierte Staatsapparat und die enttäuschte Öffentlichkeit
          in einen unruhigen Halbschlaf zurück, der von gelegentlichen Eruptionen vermeintlicher
          Informationsschübe unterbrochen wurde.</p>
        <p>So verhielten sich die Ereignisse, als man mich eines Morgens per Eilboten zum Büro des
          Geheimdienstes beorderte. Da mir die Gründe für mein dortiges Erscheinen nicht genannt
          wurden, war ich auf Vermutungen angewiesen. Hätte es sich allerdings um eine Behörde
          geringeren Einflußes gehandelt, so hätte ich wahrscheinlich mit dem sich alljährlich
          wiederholenden Ritual des unter fadenscheinigen Gründen versuchten Entzuges meiner
          Schnüfflerlizenz gerechnet. Gegenüber dem in autoritärer Allmacht erstrahlenden grauen
          Büro (<foreign xml:lang="it"><emph>agenzia sommerse</emph></foreign>) jedoch trübten sich
          meine sonst so lässig bei der Stange gehaltenen Gedanken zu einem Durcheinander ein. Auch
          der Anblick der mich im mir zugewiesenen <pb n="22" xml:id="p22"/> Zimmer erwartenden, zu
          allem Überfluß auch noch maskierten Personen trug nicht besonders zur Klärung meiner
          gedanklichen Irrungen bei; die wenigen Einsichten, die ich dieser Situation abzugewinnen
          vermochte, wie etwa meine völlige Unkenntnis aller Anwesenden, ganz abgesehen von den
          infolge ihrer Maskierung nurmehr mangelhaften individuellen Unterscheidungskriterien,
          weiteten diesen Zustand angstvoller Hilflosigkeit nur noch mehr aus. Es schien nachgerade
          so, als ob sich nicht einer der an diesem Maskenball Beteiligten als konkreter
          Kleiderständer einer der zahllosen Zimmer dieses Gebäudes institutionalisierter Paranoia
          zu entlarven wagte. Kaum daß ich meine Gedanken zur Ordnung gerufen hätte, tröpfelten die
          ersten Worte aus diesem dispersen Nebel von Körpern, deren Bedeutungen meine
          spiralenförmig kreisenden Gedanken nur geringfügig verlangsamten.</p>
        <p>»Machen sie sich keine Umstände, keiner der hier Anwesenden wirkt in DER Einrichtung,
          auch geht keiner von uns einer in sonstiger Weise publikumsträchtigen Beschäftigung nach,
          beschließen sie also lieber das ins Ausweglose führende Grübeln und hören sie zu.« Während
          des Sprechens hatte sich zu der vom untergründigen Gemurmel isolierten Stimme eine Figur
          hinzugesellt, der es offensichtlich zukam, mich in die Situation einzuführen. Auch dieser
          Mann trug eine Maske und glich ebenso in allen weiteren Details den übrigen – soweit ich
          das beurteilen konnte – vollständig. Da mir in meiner Lage kaum etwas anderes übrig blieb,
          tat ich wie befohlen, wobei ich meine letzten Fetzen von Souveränität mit
          geschauspielerter Blasiertheit und diversen unnützen Fragen zum Hintergrund des Ablaufs zu
          retten suchte. Doch die abstrakte Logik und das arrogante Desinteresse meines Gegenübers
          torpedierten schon bald auch die letzten Stützen meiner Selbstsicherheit.</p>
        <p>»Nun, gehen wir der Reihe nach vor. Der Grund, weswegen wir sie an diesen Ort zitiert
          haben, ist, daß, so lapidar und banal es auch klingen mag, das Büro des Geheimdienstes
          allgemein als der sicherste Platz für Geheimgespräche und illegale Verträge gelten könnte,
          weil man derartige Begegnungen und Absprachen an einem Ort, der die Konspirativität quasi
          gepachtet hat, nicht allein aus strategischen Gründen am wenigsten vermuten würde.
          Desweiteren sind die hiesigen Räumlichkeiten häufig unterbelegt und werden auf Antrag des
          Rechnungshofes aus diesem Grunde zu Tagungszwecken und ähnlichen Treffen vermietet,
          Zwecken wie eben diesen hier.« Ein stoßhaftes, kaum von der Atmung gefedertes Lachen <pb
            n="23"/> schüttelte ihn und weitete sich schnell zum Krampf, der auch nach einer höflich
          vom Plenum zugeteilten Warteminute nicht wich. Befehlsgealtig traten zwei bisher im
          Hintergrund verharrte Akteure vor und schlugen den noch immer in Lachsalven erbebenden,
          inzwischen vor Anstrengung puterrot leuchtenden Sprecher mit einem stumpfen,
          tuchbespannten Gegenstand über den Kopf, womit sich in Momenten ein entspannendes Koma
          über Gesicht und Körper des von Spasmen Geschüttelten verteilte. Unterdessen war ein
          weiteres Mitglied der Gruppe, die Gunst der Stunde nutzend, ins Rampenlicht getreten und
          hatte mit lispelnder Stimme begonnen, die so abrupt unterbrochenen Worte seines Vorredners
          fortzuführen: »Kurz: Das Nest ist leer und wir haben es in Beschlag genommen, den Stil gab
          es sozusagen als Zugabe, sie verstehen?! Nun zur Sache selbst. Es handelt sich um das
          Projekt Doppel Null, besser bekannt unter dem Namen des büchernen Phantoms, sie wissen,
          worum es geht: ein hoch dotiertes Projekt der Firmen S &amp; S und Alpha &amp; Omega,
          geläufig auch unter der Bezeichnung Wahrheitsdroge, Wahrheitsdroge, Wahrheitsdroge,
          Wahrheitsdroge ...«, offensichtlich war mit einem derartigen Vorfall gerechnet worden,
          denn ohne ersichtliche Vorbereitungen stach eine Kanüle tief in den Arm des Stockenden und
          spritzte eine braune Flüssigkeit in seine Venen, die auch diesen Redner schneller als
          erwartet ins Land der Leere überführte.</p>
        <p>Mit laut polternder Stimme, die mir oder ihm wohl Mut machen sollte, hob ein Dritter dort
          an, wo der andere der Redundanz den Vorzug gegeben hatte. »Kurz und gut, finden sie
          heraus, wer oder was Carmen ist, die Hälfte des Geldes im voraus, den Rest bei Erfolg ...
          oder bei Mißerfolg ... oder überhaupt nicht ... oder überhaupt gar nicht ... oder«, nun
          ich beabsichtige nicht, den Leser an dieser Stelle mit einer Auflistung diverser
          Anästhesiemethoden zu langweilen, sondern gedenke sogleich das die Position des Sprechers
          wahrnehmende Tonband wiederzugeben: »Wieso wir gerade auf Sie gekommen sind? Nun, wir
          dachten uns, daß der Schlechteste genau dort am besten ist, wo die Besten am schlechtesten
          waren – und glauben Sie uns, wir haben alle ausprobiert, alle, angefangen mit dem großen
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q549047">Dupin</persName>, dessen Heil und
          Wehe in den Fänger der ratiocination lag, fortsetzend mit <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q170534">Hercule Poirot</persName> und sich
          beschleunigend über <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q2533737">Sam
            Spade</persName> und <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q623732">Phillip
            Marlowe</persName>, Capablanca der Handlung, der zwischen <sic>detectionistischer</sic>
          Notwendigkeit und aufweichendem Realismus hin- und hergepeitscht wurde, sie alle <pb
            n="24"/> stellten wir zu Lüftung des Geheimnisses an, dessen Gewebe sie mit den
          Injektionen der Indizien zu vergiften oder über die Elektroschocks der Motivmuster zu
          zerbrechen hofften, alles vergebens; jetzt fehlen nur noch Sie, die rote Laterne im
          Feuerwerk der Spuren, das weiße Taschentuch auf gebrochener Stufe, der Dilettant hoch n,
          die Sackgasse der Evolution«; zunehmend gewann das Tonband an Geschwindigkeit und überzog
          mich mit masochistischem Zuckerguß, während sich die reproduzierte Stimme in eunuchale
          Höhen schwang, »... Rost an der Guillotine der Zeit ... leckende Wärmflasche ...
          skalpierter Bettvorleger ... verstopfter ...«, womit das Band unter leisem Zischen riß und
          die beiden Spulen ins von in Abständen sich wiederholenden Schleifgeräuschen untermalte
          Taumeln gerieten. Ohne daß ich eine direkte Intervention von einem der Anwesenden
          beobachtet hätte, verschwand das Gerät hinter einem der vielen Vorhänge und machte einem
          mir einsichtigen Brief platz, dessen Schrift präpariert und bereits soweit verblaßt war,
          daß nur wenige Worte im unteren Teil des Blattes noch zu erkennen waren, in denen es hieß:
          »P. S.: Da Sie keine andere Chance haben, als zu akzeptieren, entscheiden Sie sich nicht
          erst. Wir melden uns.« Während des Lesens bemerkte ich die schwache Silhouette eines
          gräulichen Linienmusters in der oberen Hälfte der Notiz, die sich im Laufe der Zeit zu
          Worten und Sätzen verdichtete, sich mir aber kaum über das »Lieber <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q123579338">H. C. E.</persName>, ich liebe ...« der
          Anrede hinaus entzifferte, weil man, vom <foreign xml:lang="en">Come-Back</foreign> der
          Zauberschrift gewarnt, mir das Papier-Engramm just in dem Augenblick entwandt, als ich
          hinter dem abschließenden »Wir melden uns« ein aus dem Weiß emportauchendes »Wir bringen
          dich sowiewiewie ...« gewahrte. Mit einem überlegenen Grinsen verflüssigte jener Mann, in
          dem ich den Kanülenleger vermutete, meine Gedanken zu einigen unzusammenhängenden Fragen,
          die vollends durch eine einschmeichelnde Geste, mit der er ein Bündel Banknoten
          herüberreichte und kurz vor Übergabe zu Boden flattern ließ, zerstreut wurden. Panik
          zelebrierend, hetzte ich in den vor der Zugluft über den Flur geradewegs auf ein
          halboffenes Fenster wehenden Scheinen nach, wobei ich weder die vorbeiziehenden Beinpaare
          noch das Schließgeräusch der Tür zur Kenntnis nahm. Erst nachdem ich den Raum wohl an die
          fünf oder sechs Male auf mögliche einsame Schafe der Notenherde abgetastet hatte, wandte
          ich meine Aufmerksamkeit wieder den Menschen zu, von denen allerdings kein einziger mehr
          anwesend war, was bedeuten soll, daß sie wirklich <pb n="25" xml:id="p25"/> nicht mehr
          vorhanden, verschwunden, sich in Luft aufgelöst hatten.</p>
        <p>Da sich nun auch für mich keine Notwendigkeit weiterer Anwesenheit in diesem Zimmer
          stellte, klemmte ich vorsichtshalber das Geldbündel unter mein Hemd, schlich, nach allen
          Seiten witternd, aus dem Gebäude und eilte nach Hause, um dort alles weitere zu
          durchdenken. Obwohl mir bereits jetzt leidlich klar war, daß es gar nichts zu durchdenken
          gab, da die sich mir stellende Alternative nur formalen Charakter annahm: Handeln oder
          gehandelt werden; auf diese Weise wurde ich zwar vor der unseeligen Gefahr bewahrt, in
          einen echten Zwiespalt zu verfallen, kam aber dennoch nicht umhin, mit neue Rätsel
          vorzulegen, Rätsel, die sich als Fragen tarnten: Der Beginn der Suche war zum Beispiel
          eine dieser Fragen, denn es war schließlich schon alles versucht worden, Entführungen,
          Wanzen, Hypnose, Konkursandrohungen und -verwirklichungen, Sprengstoff, Apokalypsen, Sex,
          Morde alle Art ...</p>
        <p>Andererseits mußte ich mir eingestehen, daß ich mich bisher noch kaum um den ganzen
          Irrsinn gekümmert hatte, noch nicht einmal wußte, um was es sich eigentlich genau handelte
          – aber wer wußte das schon? In meiner Zwickmühle, meiner hoffnungslosen Notlage gebar ich
          eine Idee von Naivität und Brillanz, eine Mischung aus Frechheit und Parapluie, die mich
          in jene Menge von Menschen einreihte, welche in der Macht der Ankündigung mehr Wahrheit
          vermuteten, als in der Gewalt versprochenen Wesens. Großmütig vergab ich mir mit dieser
          Lösung einen weiteren Punkt für den Zähler meines Intelligenzquotienten, dessen Nenner ich
          aus verständlichen Gründen verschweige, zumal der sittliche Anstand mir damals gebot,
          meine intellektuellen Kräfte, von denen in diesem Kontext noch großes erwartet wurde,
          nicht in physiologisch-vulgären Betrachtungen über das Alter, die Jahreszahl oder die Zeit
          in toto zu verstricken. Schnurstracks begab ich mich also in die nächste Buchhandlung und
          hielt Einblick in die Ankündigungen von Neuerscheinungen im Verlag Sherrinford &amp; Co.
          Nach intensiver Durchschau und weitreichenden Irrfahrten durch die Prospektregister
          mündete meine Suche immerhin in folgendem Abschnitt: »Carmen Nova. Das Werk der Werke! Was
          im Vorfeld schon Grauen und Entsetzen, aber auch Hoffnung und Freude freisetzte, das Buch
          der Weisheit und Wollust – es wird erscheinen, es muß erscheinen. Hoffen und glauben sie
          mit uns, vertrauen sie auf uns, <pb n="26" xml:id="p26"/> denken sie an uns. Carmen,
          Ekstase, Rache, Freilebigkeit – Carmen, Aggressivität und tollkühner Tanz am Firmament,
          wir denken daran, auch ohne Werk, sie glauben an uns, auch ohne Autor.« So oder ähnlich
          lautete die Erläuterung zum Buch und endete mit einem unverbindlichen Neujahrswunsch und
          der allgemein gehaltenen Sehnsucht nach dem nächsten Sommerurlaub, die ihre Bezugspunkte
          sicherlich aus dem zur Zeit gängigen Witz vom Weihnachtsmann im Mallorca-Urlaub sogen,
          dessen Pointe mir leider entfallen war.</p>
        <p>Irritiert und unschlüssig verließ ich daraufhin die Buchhandlung und schlenderte die
          Straße hinab. Die Sonne färbte sich nach und nach zur Blutorange ein und übergoß die immer
          noch vielköpfig belebte Szenerie mit einem Hauch von Untergang. Müde und resigniert, woran
          die zur Erhöhung des IQs verpatzte Chance ihren nicht unwesentlichen Anteil hatte,
          trudelte ich im Strom der scheinbar zielgerichteten Menschen, die in der Entäußerung ihrer
          Mäntel und Hüte an die heimatlichen Garderobenständer ihre allabendliche Heiligsprechung
          entgegenzunehmen trachteten, sich immer wieder im Dreck täglicher Routine wälzten, dessen
          Spuren sie im Bad der Menge vermeintlich abwuschen und für einen goldenen Brokatmantel
          eintauschten, in dessen Glamour sie sich carmenesque bespiegelten oder dieses oder allemal
          jenes, untermalt von spitzen Schreien wollüstigen Entsetzens und vorgetäuschter Freude,
          einfach als carmencita redigieren – diese Narben und Kosmetika verewigten sich, streckten
          sich ins Endlose, bis dann aus dem Nichts ein Mann auftauchte, der sich auf der Suche nach
          Carmen befand, beseelt von dem Wunsch, ihr auf die Sprünge zu helfen, die verstreuten
          Schnipsel eines carmen vita einzusammeln und auf die Menge zu verteilen, ein mythischer
          Retter, <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q47231">Odysseus</persName> und
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q41746">Achill</persName> in einem. Doch,
          was geschah? Nichts <emph>(im Orig. deutsch)</emph>. Stattdessen ließ man diesen Befreier
          sogar hungern und frieren – konnte er aus einsichtigen Gründen es doch nicht wagen, die
          ihm auf so seltsamen Wegen zugeflogene finanzielle Unterstützung anzubrechen –, schupste
          und stieß ihn vor sich her, hauchte ihm übel riechenden Atem ins Gesicht und erniedrigte
          ihn letztlich soweit, daß er an seinem Selbst und dessen Intelligenzquotienten zu zweifeln
          begann, ja, kaum mehr die nötigste Distanz zu den ihn umgebenden Habenichtsen bewahrte.
          Doch an dieser Stelle hieß es einzuhalten, weil das Meer von Selbstmitleid an die Klippen
          der Realität brandete und sich zerschlug. Vielleicht war einfach zuviel gesagt <pb n="27"
          /> oder zu dezidiert der eigene Standort entwickelt worden, als daß ein weiteres
          Forttreiben in diesen narzistischen Gefilden noch zu respektieren gewesen wäre, jedenfalls
          landete ich höchst unfreiwillig und äußerst unsanft auf dem Boden, wohin mich eine in dem
          vorbeirauschenden Gewirr von Extremitäten und Torsen kaum zuzuordnende Beinklemme
          befördert hatte.</p>
        <p>Dennoch änderte auch dieser Vorfall mein Schicksal nicht; die feuchte, kalte Erde
          durchdrang meinen Körper und zerrte meine selbstergebenen Sehnsüchte aus der dunklen Höhle
          der Resignation in die offenen Weiten ungeschönter Selbsterkenntnis. Abgeklärten Kopfes
          richtete ich mich auf und trachtete allein danach, aus diesem beunruhigenden
          Menschenstrudel auszuscheren, was mir nach langwierigen Bemühen auch gelang. Während ich
          mich rücksichtslos durch die Menge geboxt und meinen Weg an den Rand dieses menschlichen
          Strudels gebahnt hatte, war mein Blick starr auf den Boden fixiert gewesen, schon allein
          um mich nicht durch neue und ablenkende Eindrücke in meinem Vorhaben irritieren zu lassen.
          Erst jetzt, als ich mich der Menge entkommen wähnte, hob ich meinen Kopf wieder und fand
          mich erneut in einem Menschenknäuel wieder, das sich um einen plakathaltenden Mann
          zentriert hatte. Neben den älteren Teilnehmern an dieser laut palavernden Versammlung, die
          vermeintlichen Glühwein zu trinken schienen, der übrigens auch mir in Anbetracht der rüden
          Witterung gut getan hätte, trugen Jüngere Dispute über den üblichen Krimskrams unserer
          Tage aus, dabei mutmaßlich auf den Effekt abzielend, sich die Köpfe heiß zu reden, was
          immerhin geringfügige Erwärmung versprach. Erst jetzt selektierte ich die zuvor
          übergangene Botschaft des Plakates aus, in der zu meiner großen Überraschung mit meinem
          teuren Auftrag – teuer auch für mein billiges Leben – Schindluder betrieben wurde.</p>
        <p>So behauptete dieses Individuum doch allen Ernstes, meine Carmen zu personifizieren! Man
          stelle sich vor, eine zufällig im Laufe eines Menschenbades angetroffene Person,
          unauffällig und gewöhnlich in Zeit und Raum situiert, ein Mensch, der also nicht einmal
          zum Aufbewahren der Accesoires meiner Carmen geeignet, geschweige denn geboren war, eine
          solche Person betrieb unter meinen Augen ein lästerliches Spiel mit diesem göttlichen
          Wesen.</p>
        <p>Als zu geschmacklos empfand ich diesen Scherz, um auch nur ein Wort generöser Nachsicht
          oder ernsthafter Prüfung daran zu verschwenden, schon gedachte ich mich abzuwenden, als am
          gegenüberliegenden <pb n="28" xml:id="p28"/> Rand der Ansammlung zufällig eine Person ins
          Sichtfeld geriet, der ich gewisse Ähnlichkeiten mit meinen Auftraggebern nicht absprechen
          konnte. Ohne Umschweife steuerte ich auf ihn zu und versperrte mit einem offensiven »Hallo
          Mister« sogleich sämtliche Fluchtwege. Im Schneckentempo drehte er mir den Kopf zu und
          musterte mich mit einem unendlich lange währenden Blick, den er kaum mehr einzufangen in
          der Lage war. Dann endlich preßte er ein »Sie auch?« über die Lippen und schlug,
          begeleitet von einem mir verschwörerisch zugeraunten »Viva Carmen«, mit seinem
          behandschuhten rechten Zeigefinger ein Kreuz über mein Gesicht. Wenn diese geheimnisvollen
          Maßnahmen mich an einen Geheimbund glauben machen sollten, dann, Freunde, hatte man mit
          meiner Person hier sicherlich den falschen erwischt, denn so töricht war ich nun auch
          wieder nicht, daß ich auf den ersten und sicherlich nicht besten Trick hereinfiel.</p>
        <p>Stattdessen drehte ich den Spieß um und befragte ihn nach dem Plakathalter. Anfangs noch
          erkundigte ich mich recht unverbindlich nach seinen Gewohnheiten, Ansprüchen und
          Krankheiten, später dann, als ich noch immer keine befriedigenden Antworten über Herkunft
          und Intention erhalten hatte, trieb ich ihn systematisch mit Fragen nach Bedeutung und
          Botschaft der plakattierten Nachricht in die Ecke. Derart dick tischte mir der Maskierte
          daraufhin eine Lügengeschichte auf, daß ich sie, ohne erröten zu müssen, kaum an dieser
          Stelle vorzutragen wage: Seinen Aussagen zufolge nämlich, hätte ihn selbiger Plakathalter
          beauftragt, jene berühmte Carmen, berüchtigte Carmen Nova – so seine Worte – ausfindig zu
          machen. Wenngleich er dieses Unternehmen schon damals als unrealisierbar eingestuft hätte,
          weil ihm die Verfolgung von Spuren eines Wesens der Imagination, eines durch die Lüfte
          schwebenden Begriffes, dessen einziges Vergehen es wäre, in seiner ideellen Destillerei
          Vorstellungen, Meinungen und Taten des Alltags aufzukochen und, von Fremdstoffen
          gereinigt, in konzentrierter Form wieder in Umlauf zu bringen, als höchst ineffektiv
          dünkte, übernahm er den Auftrag dann wegen akuter Geldsorgen doch. Da die Untersuchungen
          bisher allerdings keinen Erfolg in irgendeiner Hinsicht gezeitigt hätten, habe er sich an
          dieser Stelle eingefunden, um den Auftrag unerledigt an seinen Mandanten zurückzugeben.
          Nur schwerlich erwehrte ich mich eines spöttischen Grinsens über diese so stümperhaft
          zusammengekleisterte Story, zog es aber vor, mich nicht eingehender nach spezifischen
          verräterischen Details <pb n="29" xml:id="p29"/> zu erkundigen, da ich mir sicher war, daß
          die notdürftig zusammengeschusterten Antworten meines Gegenübers keine echten
          bedeutungsträchtigen Indizien enthalten würden.</p>
        <p>Ich bedankte <sic>mir</sic> daher, im Stillen über seine Menschenunkenntnis lachend, die
          ihn offensichtlich glauben ließ, einen Meister des Aufspürens wie mich mit einigen simplen
          Täuschungsmanövern auf das Glatteis geführt zu haben. Hätte es doch selbst Naturen von
          geringerer Begabung auffallen müssen, daß jene jämmerliche plakatbewehrte Gestalt, die von
          dort drüben in kurzen Abständen scheue, unterwürfige Hundeblicke in unsere Richtung warf,
          unmöglich die Hülle einer die Fäden zur Carmenjagd haltenden grauen Eminenz abzugeben
          vermochte, ganz abgesehen von dem zur Schau getragenen Plakat dieses fast obszönen
          Inhalts. In Erwägung all dieser Widersprüche verabschiedete ich mich höflich und verbarg
          mich in einem nahegelegenen Hausschatten, um den Dingen, die da kommen sollten, ungetrübt
          ins Auge zu sehen. Viel ereignete sich anfangs nicht; nachdem der Plakathalter die Menge
          mit einem Revolver auseinander oder besser ins Aus getrieben hatte, unterhielt er sich,
          wie erwartet, kurz mit dem Verdächtigen, der sich nach angeregtem, schnellen Wortwechsel
          umdrehte und, von seiner langen schwarzen Kutte und der Maskierung im Gehen behindert, ins
          Dickicht der Stadt einsickerte. Unauffällig heftete ich mich an seine Fersen, glitt nahezu
          unsichtbar die Wände entlang, verklebte meinen Schatten zu einem ebenen schwarzen
          Samtvorhang, der sich mit der eingetrübten Beleuchtung zur zweiten Fassade verband, in
          deren Schutz ich zu grauem Dunst zerstob. Besessen vom lendenschweren Wunsch nach
          Assimilation, sprang ich über Schattentrampoline von Ecke zu Ecke, entmachtete gewaltlos
          Straßenkreuzungen, leckte kaum am vom Schmerz der Menschenmassen nachhallendem Pflaster,
          roch den sublimen, aus allen Fugen steigenden Schweiß der Verachtung, der meinem Wild
          düster und ungestüm an der Kleidung zerrte, ihn bisweilen stopern und einen furchtsamen
          Blick zurückwerfen ließ, gleichwohl ohne auch nur für Sekunden den schnellen Schritt zu
          verlangsamen.</p>
        <p>Wenn sich mein Opfer bisher nur durch seine paradoxen Auskünfte und lächerlichen
          Stellungnahmen verdächtig gemacht hatte, so schneiderte er sich jetzt Stück für Stück
          seine eigene Zwangsjacke der Schuld, deren Ursache zwar noch zwischen den Fadenmustern
          schlief, aber ihr sichtbares Auftauchen verhalten und gesetzten Schrittes bereits
          souflierte.</p>
        <pb n="30" xml:id="p30"/>
        <p>Nach einer endlos währenden Odyssee durch die anrüchigen Viertel der Metropole, in der
          die Wahrscheinlichkeitsquoten meiner Vermutungen stetig anzogen, bogen wir endlich in eine
          Toreinfahrt, hinter der ein langgesteckter Hof den Strom der Verdachtsmomente geradewegs
          auf eine Haustür zudrückte, durch die sie hindurchgeschleust und eine Wendeltreppe
          hinaufkatapultiert wurden. Ohne Einhalt folgte ich dem vom dunklen Schlund verschluckten
          Maskierten und betrat das Haus.</p>
        <p>Ist es noch notwendig, daß ich die angstvolle Spannung wiedergebe, in der ich meinen Fuß
          auf den in schwindelerregenden Höhen kreiselnden Treppenwirbel setzte, meine sich Stufe um
          Stufe erhärtende Ahnung einer in Kürze einzulösenden Vision, mit deren Kraft sich eine
          neue Welt generieren würde? Oder die an meinen Sinnen nagende Furcht vor einem überhörten
          oder gar eingebildeten Geräusch, dem ich einen sämtliche vergangenen Anstrengungen für
          vergeudet erklärenden Fehlschluß auf den Auftenthaltsort des Opfers verdanken würde,
          dessen Endpunkt mit einem alten Anfang drohte. Mit Erklimmen jeder weiteren Etage
          potenzierte ich daher meine Bemühungen, auch den leisesten Aufschlag flüchtiger Schritte
          zu vernehmen. Eben dieser Überreiztheit meiner Sinne war es dann auch anzulasten, daß ich
          das Verstummen der Schritte erst gewahrte, als nurmehr das nachhallende Echo in meinem
          Kopf anschlug. Verzweifelung überwältigte mich und in panischen unmotiviertem Walten
          suchte ich mir mit allen Mitteln den exakten Zeitpunkt des zuletzt gehörten Schrittes ins
          Gedächtnis zu rufen, vergebens. Die Sinnlosigkeit meines Tun lähmte mich, lange verharrte
          ich in diesem Zustand vollkommenen Desinteresses und gestrandeter Ausweglosigkeit, bis ich
          mich an ihn zu gewöhnen begann und sicherlich hätte ich mich schicksalsergeben mit meinem
          Scheitern abgefunden, wenn nicht zufällig mein Blick nach oben gestrichen und ich zu
          meinem Erstaunen festgestellt hätte, daß ich mich bereits auf dem vorletzten Treppenabsatz
          befand, wodurch der Aufenthaltsort des Gesuchten auf die beiden verbleibenden Wohnungen
          und den Dachstuhl zusammenschmolz. Auf einen Schlag von meiner Melancholie befreit, machte
          ich mich sofort an die Suche, die mich in Ermangelung einer Systematik an die
          nächstliegende Wohnungstür klopfen ließ, noch während ich mir übereilt eine Begründung
          meiner Störung zusammenreimte.</p>
        <p>Leise quietschend öffnete sich die Tür und warf einen kleinen spitzen <pb n="31"
            xml:id="p31"/> Keil schwachen Lichtes hinaus, der in meiner linken Gesichtshälfte
          einschlug. Im Begriff eine fadenscheinige Erklärung vorzutragen, besann ich mich, von mir
          selbst überrascht, eines anderen und blinzelte dem kleinen Torhüter, einem Mädchen von
          sechs oder sieben Jahren, allwissend zu: »Carmen?« Es war wohl eine jener unbewußten
          Eingebungen, die man in Momenten höchster Anspannung und tiefsten Seinsglaubens, wie ich
          sie durchlebt hatte, erfährt, in denen Empfindsamkeit für situative Verhältnisse auf das
          äußerste geschärft und Sensibilität für Begriffsräume entscheidend verfeinert, Taten und
          Worte wie von Geisterhand gelenkt werden. Ohne mich weiter in die Geheimnisse der
          Intuition zu verlieren, packte ich umstandslos das Glück an seiner winzigen Hand und ließ
          mich von ihm durch einen langen Flur, dessen Wände von einer im schwachem Licht kaum über
          die Umrisse hinaus erstrahlenden Ahnengalerie gesäumt waren, in einem grell erleuchteten
          Raum geleiten, in dem sich eine Gesellschaft munterer Leute eingefunden hatte. Vor dem in
          Grüppchen über das Zimmer verstreuten sich laut Unterhaltenden, trennte ein Vorhang ein
          Podest ab, das trotz geringer Breite den Eindruck einer Theaterbühne erweckte.
          Erwartungsfreudig schritt ich die lautere Gesellschaft ab, wobei ich allerdings keinen
          Hinweis auf mein Opfer entdekcte, geschweige denn es selbst zu Gesicht bekam. Die
          überwiegende Zahl der Anwesenden trug die in gehobenen Kreisen geforderte Abendkleidung
          die den Herren einen Frack oder Smoking vorschrieb, die Damen mehr der weniger
          glitzergetränkte Kleider empfahl, deren Befrachtung mit einer nicht unbeträchtlichen Summe
          von Gold- und Silberünzchen einer gewissen Konvention nicht entbehrte. Auch waren einige,
          sich als die Akteure des anstehenden Theaterstücks ausstellende Personen in Kostümen
          gekleidet, die sich nur in geringfügigen Einzelheiten, wie etwa dem unechten Schmuck oder
          dem umgedrehten Futter der Smokings, von denen der Zuschauer unterschieden. An ihrem
          hektischen Treiben erkannte ich die Gastgeberin, eine von markanten gotischen Tuschbögen
          über den Augen gezeichnete und von einer Wolke weißen Puders gerahmte Dame, die soeben auf
          mich zueilte und mich schmachtend angurrte: »Ah, endlich, sie der letzte, welche Freude,
          Carmen erwartet sie. Sie kennen das, mein Freund,« und rauschte, ohne auf eine Entgegnung
          zu warten, davon, um mit erhobener Stimme, Silentium erheischend, den Beginn des Stückes
          zu verkünden.</p>
        <pb n="32" xml:id="p32"/>
        <p>Eilends machten es sich die Gäste auf den hinter dem Vorhang herbeigeschafften Stühlen
          bequem und verharrten in spannungsglucksendem Gemurmel. Letztes Geräuspere und
          Gewänderrauschen fielen wie herbstliche Blätter zu Boden, über den sich nun langsam die
          tödliche Stille des Winters senkte. Allmählich verglommen die Scheinwerfer, während sich
          der Vorhang öffnete und den Blick auf eine trübe ausgestrahlte Bühne freigab, wo sich der
          vollbesetzte Zuschauerraum imitiert fand. Alle auf ihren Stühlen sitzenden Darsteller
          schauten unverwandt ins Publikum, welches wiederum von seinem Spiegel gebannt wurde. Erst
          nach geraumer Zeit wurde offenbar nicht nur mir bewußt, daß es sich hierbei um ein Pandon
          des Publikums auf der Bühne handeln sollte. Sobald sich jedoch die Verblüffung halbwegs
          gelegt hatte, regten sich auf den hinteren Rängen des realen Zuschauerraums auch schon die
          ersten Äußerungen der Befriedigung wie Ablehnung, die bald zu beifallsspendenden Rufen der
          Zustimmung oder niederschmetternden Abneigungskundgebungen eskalierten. Gemäß der
          spiegeltreuen Inszenierung schallten sämtliche Akklamationen und Schreie von der Bühne
          zurück und wetteiferten alsbald mit den durch das Echo provozierten ursprünglichen
          Produzenten. Während sich die Zuschauer und korrespondierenden Schauspieler solcherart
          gegenseitig hochschaukelten, suchte ich die Intentionen und Motive dieses merkwürdigen
          Schauspiels zu erforschen. Und wenn ich dieses Geschehen recht bedachte, so mußte in
          diesem Augenblick dort auf der anderen Seite des Raumes ein mir gleichender Mensch mit
          eben der gleichen Problematik beschäftigt sein. Infolgedessen tastete ich Rang für Rang
          mit meinen Augen ab, ging die wild gestikulierenden und erregten Personen Platz für Platz
          durch, bis ich auf den über die Distanz mir bis aufs Haar gleichenden Darsteller traf, der
          mich just in diesem Moment ebenso eindringlich fixierte. Allein der Umstand, daß er mir
          zusätzlich Kußhändchen zuwarf, unterschied uns, wie ich mich durch einen kurzen Blick auf
          meine still im Schoß liegenden Hände vergewisserte.</p>
        <p>In diesem Augenblick donnerte ein kaum mehr einer menschlichen Stimme ähnelnder
          entsetzensverzerrter Schrei von der Bühne in das Publikum, reihte die verwirrten Köpfe der
          Zuschauer gleichsam an seinem kometenhaften Schweif von Bedeutung auf; <emph>Carmen</emph>
          fegte es durch den Raum, worauf sich, durch ein Stichwort vereint, die vorderen
          Zuschauerreihen wie Lemminge mit gezückten Messern auf die Bühne stürzten. In irrsinniger
          Wut stachen sie auf alles ein, <pb n="33" xml:id="p33"/> was sich bewegte, feierten
          gleichsam besinnungslos ein Fest des Blutes. Meterhoch spritzte der kostbare Saft zur
          Decke, Schreie umwölkten mein Gehirn, während Stuhlbeine die Luft zerschlugen und einen
          Stützpfeiler des Theaters einknicken ließen, der im Fall den Vorhang zerriß und unter ihm
          einen Teil der Bühne begrub. Überall vernahm ich die erstickten Todesschreie und die
          Hilferufe der Verwundeten, als ich mir, von einem zwischen die Augen gerammten Ellenbogen
          erfrischt, den Weg durch das Chaos zu meinem Doppelgänger bahnte, der vom Tohuwabohu
          unberührt, in seinem Stuhl saß und mir spöttisch entgegengrinste.</p>
        <p>Und wieder tat einer so, als ob er mich schon seit Unzeiten erwartet, meinen Lebenslauf
          auswendig kennen und mich nur noch als stereotypes Versatzstück seines Puzzles betrachten
          würde: »Na, das wurde ja auch Zeit«, seufzte er und zündete sich, unbeachtet des von
          Schmerzensschreien und Todesqualen durchzuckten Raumes, eine Zigarette an. »Wolfsauge,
          Zigeunerauge«, trillerte er vor sich hin und maß mich mit pädagogischem Stirnrunzeln.
          »Carmencita, wo bist du? Immerhin, du bist auch nur einer von vielen, zu deiner
          Beruhigung. Das ist doch die Art von Bruhigung, die euer geplagtes Herz massiert,
          Schnüffler, ist es nicht so?« Entspannt lehnte er sich zurück und senkte seinen Blick mit
          melancholischer Schwere in den von der hinteren Wand verstellten Horizont. »Es ist doch
          immer das gleiche. Erst versuchen sie fündig zu werden, schneiden Spur um Spur aus ihrer
          grauen Weichmasse, durchbohren gleich Stahlnadeln die Böden der Imagination, in der
          Hoffnung, das Öl des Wissens auf verwegene Weise zur Förderung anhalten zu können oder
          aber sie schleppen ihre voyeuristische Last bei Mitternacht vor die Stadtmauern und
          vergraben sie dort irgendwo in ungeweihter Erde. Immer das gleiche, das nur die hauchdünne
          Glasscheibe anscheinender Variation vom selben trennt.«</p>
        <p>Schon befürchtete ich, daß er eingeschlafen wäre, da rückte er sich etwas im Stuhl
          zurecht, zupfte an seinen Kleidern und setzte seinen Monolog fort: »Da lotst ihr eure
          Boote durch das Auf und Ab der Informationen, glaubt bei jeder Boje eurem Kreuz ein Stück
          näher gekommen zu sein, stattdessen ist dies nur purer Schein, ein Witz, dazu noch ein
          ganz gewöhnlicher.« Er hielt inne und lauschte reglos dem Klang seiner Worte, dann
          plötzlich erhob er sich und wandte sich zum Gehen. Ehe er jedoch die ersten Schritte in
          Richtung Ausgang getätigt hatte, griff ich ihm, von einem Wutanfall übermannt, zwischen
          die Haare und riß die Maske oder das, was <pb n="34" xml:id="p34"/> meine Eingebung als
          Maske gemutmaßt hatte, vom Gesicht. Wenn es auch keine Maske im eigentlichen Sinne war, so
          bildeten die mir in die Finger fallenden verstellenden Teile von Toupet, Bart und
          Nasenfortsatz eine zumindest fragmentarische Gesichtstarnung, hinter der nun eine etwas
          gealterte Version jenes Plakathalters zum Vorschein kam, dessen Botschaft ich einstmals
          sowenig Glauben geschenkt hatte. Meine Brutalität einfach übergehend, strich sich der Mann
          über das schüttere Haar, fuhr mit dem spuckebenetzten Zeigefinger über die Augenbrauen und
          deutete mir sodann mit einem ironischen Blick an, ihm zu folgen. Wir schlängelten uns
          durch die in allen Lagen den Boden bedeckenden Körpern, von denen die meisten tot oder
          nahe dem Verbluten waren, und erreichten endlich die Seitenbühne, wo wir vor einer mit
          einem weißen Kreuz markierten Tür haltmachten und anklopften. Ein schwaches von innen
          erklingendes Herein ließ uns die Tür öffnen.</p>
        <p>»Gestatten«, setzte mein Führer an, noch ehe die Tür ganz geöffnet und ich überhaupt ins
          Zimmer blicken konnte, wurde aber von der Stimme eines in der Mitte des offensichtlich als
          Schminkraum benutzten Zimmers stehenden Mannes unterbrochen: »Sherrinford &amp; Sacker«,
          gröhlte er leicht schmunzelnd. In der lauten, aber emotionslosen Stimme hörte ich einen
          schwachen Ton von Indifferenz und Vieldeutigkeit, der die mitschwingende Aussage sowohl
          als Kennzeichnung seiner eigenen Person wie auch als Definition unserer Person zu
          qualifizieren erlaubte. Ich beschloß sie vorerst ihm zuzuschreiben und nahm damit von den
          Assoziationen an einen weiteren <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q283111"
            >Moriarty</persName> Abstand; möglicherweise war ich es aber auch einfach nur leid,
          ständig nach weiteren Indizien und neuen Zeichen zu forschen. Wie dem auch sei, wir
          standen also dem berühmten Verleger Sherrinford und Co, Inaugurator des Carmenmythos und
          Betreiber eines der gewichtigsten Unternehmen der Gegenwart gegenüber. »Ja, meine Herren,
          leibhaftig und ehrenhaft, ich bin es«, resümierte er unser verblüfftes Schweigen und
          führte uns sogleich in die Materie ein: »Sie beide sind zwei der tausend Nußknacker, die
          auf mich und mein Geheimnis angesetzt wurden, nun, vielleicht nicht die besten, aber dafür
          durchschnittliche Repräsentanten einer neuen Branche, der sogenannten Carmenjäger. Ihnen
          allen ist gemein – und ich enthülle Ihnen sicherlich kein Geheimnis, wenn ich Ihnen
          mitteile, daß Sie heute <sic>abend</sic> nicht die einzigen aus diesem Fach hier
          Anwesenden waren –, daß sie nicht übermäßig gut bezahlt, hingegen bei Nicht-Erfolg
          liquidiert <pb n="35" xml:id="p35"/> werden oder auch nicht. Je nachdem. Manchmal anders.
          Oder so. Naja. Die konkreten Vereinbarungen überlasse ich dann mal meinem Freund Bruno,
          der Ihnen sicherlich auch kein unbeschriebenes Blatt ist«, woraufhin er in den hinter ihm
          befindlichen Wandschrank trat und verschwand. »Um es auf den Nenner zu bringen«, lächelte
          der die andere Tür des Schrankes aufklinkende Mann uns an, »sie machen weiter wie bisher,
          aber verlangen nur das Unmögliche von uns. Und: Verstehen Sie das als kleine Warnung:
          Hände weg von Carmen.« Sprach's und hatte die Tür bereits halb zugeklappt, als er seinen
          Kopf noch einmal durch die schmale Öffnung steckte und uns unter vorgehaltener Hand
          zuraunte, daß die Polizei (<foreign xml:lang="it"><emph>gli altri</emph></foreign>)
          anrücke. Dann duckte er sich blitzschnell und entfleuchte zwischen den Schubladen. Obwohl
          ich ihm sogleich nachsetzte, war das einzige Resultat eine mir von der nachschlagenden Tür
          beigebrachte Schwellung am Kopfe.</p>
        <p>»Laß den Quatsch, das funktioniert eh nur bei denen«, zischte mir mein neu gewachsener
          Begleiter zu und zerrte mich zum Fenster, von wo eine Feuerleiter uns den Weg zum Dach
          wies. Der Rest war ein Kinderspiel. Wir sprangen von Giebel zu Giebel und fanden uns
          irgendwann auf einer belebten Gasse wieder, wo wir uns auf neue Taten besannen.</p>
        <p>Zwecks dieses Unterfangens zogen wir uns aus dem Gewühl zurück und klaubten sämtliche
          verfügbaren Informationen aus unseren Gehirnen, um sie fein säuberlich vor unseren Augen
          aufzureihen. Da waren zum einen Sherrinford, Sacker und Bruno, Individuen, deren kühle,
          berechnende Art und Scharfsinn nicht zu unterschätzen waren. Zweifelsfrei war zumindest
          ihnen bekannt, an welchem Ort Carmen zu finden und von welchem Wesen Carmen Nova war,
          oder, falls sie dies nicht wußten, so war ihnen zumindest kein Geheimnis, an welchen
          Punkten sie nicht anzutreffen war. Deshalb hielten sie sich auch immer dort auf, wo man
          Carmens Anwesenheit vermutete oder zumindest ein reichhaltiges Hinweissystem bezüglich
          Carmen Nova erwartete. Als wie vielfältig sich dieser Indizienrahmen wirklich erwies, war
          in spezifischen Analysen noch zu eruieren. Daraus leitete sich mit absoluter Sicherheit
          ab, daß der Sachverhalt Carmen Nova zumindest mehr als die Brunos und Sherrinfords
          beinhaltete, die Zeichenfolgen sich aber schneller mit deren Hilfe zu einer eindeutigen
          Spur zusammensponnen. Da uns aber zur Zeit weder der Aufenthaltsort der beiden noch die
          Substanz <pb n="36" xml:id="p36"/> oder der Gehalt Carmens geläufig waren, hatten wir uns
          vorerst mit den verbliebenen Bezügen zu beschäftigen.</p>
        <p>Während mein Kompagnon (<foreign xml:lang="it"><emph>sommaa</emph></foreign>) aus dem
          dargestellten Faktenmaterial die Wahrscheinlichkeit eines in naher Zukunft sich
          einstellenden Schnittpunktes Carmens und unserer Handlungsstränge errechnete, verschaltete
          ich die Details zu einem umfassenden Verweisungsnetz, aus dem sich Bedeutungsansätze
          unserer Arbeit schlußfolgern ließen. Gesetzt den Fall, wir vertraten zwei Seiten der
          gleichen Münze, dann lag unsere einzige Chance zur Lösung des Casus im divergenten
          Vorgehen, deren Erfolge sich mehr oder weniger automatisch in Maß und Art unserers
          Fortschreitens einstellen würden. Wir hatten demnach unterschiedliche Wege zu gehen, wenn
          uns beiden an der Zielverwirklichung gelegen war, hatten uns also zu trennen, um uns für
          immer zu treffen. Unser Prisma war Carmen, in der sich das Licht, das grelle, helle Licht
          zu Strahlen brach, auf deren schmalen Grat wir wandeln durften. Pfade des Wissens, die uns
          zur Entschlüsselung der Weisheit verhelfen würden. Nova Carmen lautete der Schlachtruf des
          neuen Zentrums, das nicht mehr wie in alten Zeiten gierige Fäden um die Peripherie webte,
          die Ränder usurpierte, sich an ihren Ausläufern stärkte, nein, Nova Carmen simulierte
          seinen Mittelpunkt nurmehr, dessen Ausstrahlungen an der mittelalterlichen Stadtmauer
          reflektiert und zu einem den imaginären Kern umkreisenden Zirkelschluß umgeleitet wurden,
          sich zu einer permanent sich selbst verfeuernden Elektronenhülle verdichteten, unablässig
          dahinrasend, während das Zentrum verblaßte und im Grau des Mantels ertrank.</p>
        <p>Wieder allein. Nova Carmen – durch ein Feld von tausend Botschaften, <sic>Codizes</sic>
          und simulierten Wesenshaftigkeiten zu gleiten, in filmexpressionistischer Manier die
          gigantischen Schriftzüge des ins Hirn prasselnden Wo? Wer? Was?, die sich zum Warum? und
          Woher? verknüpften, von den Häuserwänden zu kratzen, zwischen Plakatflächen und
          Straßengeraden aufzufangen, endlos Empfänger zu sein, der die Qual sich verbrennender
          Methoden erleidet, da er den Vorhang anheben will.</p>
        <p>Obwohl sich die Zerfallsreihen von platonischer Urteilskraft und aristotelischem
          Schlußvermögen zu einem statistischen Gleichgewicht zusammenschlossen, zahlte ich der
          Verseuchung meinen Tribut der Auflösung. Zelle um Zelle, resigniert und verwässert, sang
          ihr Lied der Dekonstruktion. Röntgen um Röntgen, wurde das <pb n="37" xml:id="p37"/>
          Programm der Ideen geknackt und zu einem System eigener Art ummoduliert, wurde die Einheit
          von Form und Materie zerschlagen und der große Binder und Löser, der heilige Gestalter, in
          einen Kosmos heidnischen Irrwitzes geworfen. So schmolz das Eis des Ordo von allen Seiten
          unter dem Feuer von Alpha-, Beta- und Gammastrahlen, zersprang die Wahrheit des Seins
          ebenso wie sich die Syllogismen in endlosen Zyklen verloren, sich schlußleer und
          aussagelahm zur Atrophie entleerten, in deren schwarzem Loch Morphé und Hýlé, Akt und
          Potenz sich verzehrten. Und Carmen? Ein System von Carmen zeugte sich selbst, Spuren von
          ihr trieben zwischen den Zeilen ihre Blüten, erhitzten messages, jagten Sinnkorpuskeln
          durch die Teilchenbeschleuniger der Anmut. Distinguierte Kälte und zigeunereigener Charme
          verglühten die metallene Rüstung detektivistischer Sinnaufforstung; zu viele Lockrufe, zu
          verhalten die Treibstoffeinspritzung. Gleich einer Verbrennung, ohne gefordert zu sein,
          Schmoren im eigenen Saft, der schon beizeiten verdunstet war, wenngleich die Rasterung der
          Indizien in Eingabe, Ausgabe und Gesetze als Rückstand verblieb.</p>
        <p>Wort für Wort zogen die Aussagen meiner Klienten an mir vorüber und wurden nach
          verborgenen Mustern und signalisierten Antagonismen abgetastet. Unverrichteter Dinge
          konzentrierte ich mich auf die Gespräche mit Sherrinford und Bruno, deren klischierten
          Abgängen ich bei eingehender Analyse einige Schlüsse abzupressen hoffte. Und schließlich –
          was hatte es mit dieser ominösen Anspielung auf den gemeinsamen Nenner für eine Bewandnis?
          Bedeutete das einen neuen Versuch, Jahreszahl wie Intelligenz in Frage zu stellen, oder
          gar ein allen Dingen und Lebewesen gemeinsames Alter, was ja wohl nur als Metapher für den
          Tod zu verstehen war, zu erwirken? Oder sollte aber mein Freund und Komplize, jener
          vermutete gealterte Plakatträger, die Spur sein, auch er womöglich nur eine
          Phantasmagorie, die sich meine Erwartungshaltung zunutze gemacht und meine Sucht nach
          Informationen schnöde zur allgemeinen Belustigung mißbraucht hatte? Zog auch er nur an den
          Fäden eines sich abzeichnenden Komplottes, dessen wirre Konturen kaum zu vermuten waren?
          Beweis genug waren die von ihm forcierte Trennung sowie die überstürzte Flucht aus dem
          Theater, zu deren Zustandekommen er nicht unwesentlich beigetragen hatte. Figurierte ich
          demnach nur als Marionette dieses Ziehvaters der Paranoia?</p>
        <p>Aus dieser Fertigung eines ellenlangen angstbeladenen Fragenkatalogs <pb n="38"
            xml:id="p38"/> schreckte mich der plötzliche Lärm von Revolverschüssen, die mich meine
          Manipulationsvisionen einige Momente zurückstellen ließen, in denen der soeben noch im
          imaginären Kreuzverhör stehende Kompagnon aus einer Seitengasse auftauchte, mir etwas auf
          die Entfernung Unverständliches zurief, während er unablässig mit den Fingern in der Luft
          herumfuchtelte und mit gewaltigen Sätzen die Straße hinunterhetzte. Unter dem Arm hatte er
          ein, soweit ich das erkennen konnte, ledereingebundenes Buch geklemmt, das offensichtlich
          die letztliche Ursache seiner Verfolgung durch eine schwarze Limousine war, die soeben
          quietschenden Reifens in die Straße einbog und aus welcher die eingangs erwähnten Schüsse
          abgefeuert wurden. Ehe ich meine Person als weiteren tatkräftigen Faktor in dieses kleine
          Schauspiel des Schreckens hätte einbringen können, fiel der Verfolgte bereits
          blutüberströmt zu Boden, wo kurz darauf auch der Wagen zum Stehen kam. Nur einen kurzen
          Moment hielt das Auto, öffnete seine Türen und spie einen schwarz bemantelten Schatten
          aus, der nahezu in einer Bewegung sich des in den Rinnstein geglittenen Buches bemächtigte
          und wieder in seine motorisierte Höhle zurücksprang, die sich sofort in überhöhter
          Geschwindigkeit von der Szenerie entfernte. Dies geschah alles derart überstürzt, daß sich
          keinem der Passanten die Möglichkeit geboten hätte, sich so weit wie üblicherweise möglich
          vom Geschehen zu entfernen, um mit so wenig wie üblicherweise nötig, damit zu tun zu
          haben. Gleichwohl hatte – dies nur nebenbei – wie auch das später erstellte polizeiliche
          Protokoll bestätigte, natürlich niemand auch nur den Deut einer Wahrnehmung von Personen
          oder Handlung vermerkt. Als ich kurz darauf den Tatort erreichte, gab mein Kumpan nur noch
          schwache Lebenszeichen von sich, die dennoch intensiv genug waren, mir mitzuteilen, daß
          jenes bewußte Buch ein wichtiges Glied in unserer Jagd nach Carmen gebildet hätte. Eine
          Information, die ich, obgleich insgeheim bereits befürchtet, in dieser bestätigten Form
          als von um so zynischerem Gehalt registrierte.</p>
        <p>Zwischen den das Ende einläutenden Blutblasen, die an seinen Lippen zerplatzten, schob
          der Sterbende mir unter Mühen einen weiteren Kassiber (<foreign xml:lang="it"
              ><emph>paloma</emph>, mil. sl.</foreign>) des Wortlauts »es hat für mich keinen Sinn
          mehr. Das Buch ist weg, schreib du es weiter« zu und verschied. Blitzschnell löste auch
          ich mich von dieser Bildfläche ab, was in der allgemeinen Verwirrung und Empörung infolge
          der <pb n="39" xml:id="p39"/> durch die sich überschlagenden Ereignisse, wie schon
          erläutert, verunmöglichten Flucht des – wie immer – unbeteiligten Publikums sich als
          relativ problemlos erwies. An einem anderen Ort und Bild, dessen Beschreibung zur Klärung
          des Falles nicht vonnöten ist, begann ich die Aussagen des Sterbenden zu interpretieren.
          Ich sollte also weiterschreiben, na gut, schlimmer konnte es ja nicht werden ...«</p>
        <p>Mit diesen Zeilen brach das Buch überraschend ab, was, wie eine genauere Untersuchung der
          Seitenbindung ergab, aus der gewaltsamen Entfernung der letzten 46 Seiten resultierte.
          Enttäuscht und verunsichert erhob ich mich von meinem Leseplatz und steuerte jene
          Angestellte, die sich so zuvorkommend verhalten hatte, mit der Frage nach einem eventuell
          vollständigen Exemplar an. Sie gab vor, nicht recht zu verstehen, zuckte wiederholt
          entschuldigend mit den Schultern, so als ob sie nicht wüßte, was ich überhaupt wollte.
          Dann nahm sie mir höflich das Buch aus der Hand und schob es in ein Schließfach, ohne mich
          weiter zu beachten. Nur meinem penetranten Insistieren war es zu verdanken, daß sie mich
          schließlich auf eine Neuauflage des Werkes bei Sherrinford &amp; Sacker verwies, dessen
          Karteiregistratur und Standort ihr jedoch wegen fehlender Titelangaben nicht zugänglich
          wäre.</p>
        <p>Leidlich verwirrt verließ ich die Bibliothek und streunte ziellos umher, unablässig über
          den Sinn dieser ganzen Geschichte reflektierend. Alle Dinge und Begriffe behinderten
          einander, jegliche Keime der Erkenntnis starben in der glühenden Hitze fremdartiger
          Voraussetzungen, im Licht kausaler Bezüge verspritzte das Blut des Wissens zur Konfusion,
          nichts knüpfte sich zu Knoten, alles verwirrte sich zum faserigen Stückwerk parzellierter
          Hoffnungsschimmer. Dennoch blieb mir eine Krücke: Mein Auftrag. Bestohlen der stützenden
          modi operandi des Buches, war ich gezwungen, mich am eigenen Schopf aus dieser Brühe
          verschobener Bedeutungseinheiten zu ziehen. Gleich einem Fernglas schob ich alle Hinweise
          zusammen und verdichtete sie zu einr Kreuzung, die von nur einer Person reguliert wurde:
          Der Bibliothekarin. In ihr vereinten sich alle Straßen zu einem Verteilungsmechanismus,
          der von spezifischen Normen und Funktionen beherrscht wurde, von denen mir bisher
          allerdings nur die Wirkungen zugänglich gewesen waren.</p>
        <p>Ihre Observation verlief, kurz gefaßt, blamabel. Ich lauerte ihr zwar an der
          Bibliothekstür auf, konnte aber kaum mehr beobachten, als daß sie in die nun hinlänglich
          bekannte schwarze Limousine <pb n="40" xml:id="p40"/> einstieg und sich mir dann aus den
          Augen verlor. Auch ein eilends geordertes Taxi beförderte mich leider nicht mehr in die
          Lage, in der ich zur Wiederaufnahme ihrer Spur fähig gewesen wäre, weswegen ich mich
          letzlich vor weniger als einem Scherbenhaufen wiederfand.</p>
        <p>Nach einigen Heimsuchungen deduktiver Natur gab ich als Losung meines weiteren Tuns das
          Axiom aus, daß bei Abwesenheit des zu untersuchenden Faktors dessen Wirkraum der Analyse
          zu unterwerfen wäre. Also stürzten wir uns auf die Bibliothek, womit wir wieder beim alten
          Thema wären, dessen Rahmen sich immer wieder für komplexe Lösungen anerbietet. Noch am
          gleichen Abend beauftragte ich mehrere zuverlässige Freunde mit der nächtlichen Sondierung
          und Inventarisierung der Bibliothek, deren Sinn die Erfassung von Büchern über Carmen Nova
          war. Da ich nach Maßgabe der bisherigen Ereignisse die Täuschungsmanöver und
          Irrleitungsversuche meiner Gegner nicht unterschätzen durfte, gab ich die gesamte
          Buchsammlung zur Untersuchung frei, behielt mir aber selbst vor, die belletristischen
          Abteilung unter die Lupe zu nehmen. Stunde um Stunde verstrichen und tausende von Büchern
          wurden dem Hort des Desinteresses überantwortet, Zeile für Zeile wurden von den Augen
          durchgewaschen und an der Luft der Irrelevanz getrocknet, Seiten stapelten sich zu Themen,
          Themen häuften sich zu Disziplinen und Disziplinen türmten sich zu Bereichen, welche als
          außerhalb unserer Kompetenz eingelagert wurden. Buchstaben überfluteten unsere Gehirne und
          wrangen sich als Parameter der Langeweile aus. Hin und wieder erscholl das Echo meiner
          Apathie von der gegenüberliegenden Seite der distichen Bücherreihen, wo ein Mitarbeiter
          jeden Akt der Aussonderung mit einem verhaltenen Stoßseufzer der Enttäuschung besiegelte;
          nach Stunden ergebnislosen Durchkämmens endlich weiteten sich diese Seufzer zu einem
          langgezogenen erfolgverheißenden Stöhnen, mit dem mir ein Buch herübergereicht wurde, auf
          dessen Einband in goldenen Schörkeln Carmen Nova und darunter in etwas kleinerer Schrift
          der Verlag Sherrinford &amp; Sacker eingraviert war. Sprudelnd vor Ausrufen des Glückes,
          spurtete ich in Windeseile auf die andere Seite des Regals in der Absicht, meinem Finder
          zu danken und ihn nach dem genauen Standort zu befragen. Wie der gelangweilte Leser
          inzwischen wohl vorausgesehen haben wird, kam ich jedoch nicht mehr dazu, da der Mann
          soeben mit einen Messer im Rücken verschied. Die in Windeseile organisierte Suche nach dem
          Täter erbrachte, <pb n="41" xml:id="p41"/> wie befürchtet, auch keinen Hinweis und dennoch
          war ich nun – über eine Leiche – das erste Mal einen Schritt vorangekommen, dem Phantom
          eine Schicht näher, denn dieses Buch konnte mir zu jener heiß ersehnten Spur verhelfen,
          deren geheimnisvollem Zauber schon so viele Menschen und Dinge zum Opfer gefallen
          waren.</p>
        <p>Ich schlug das Buch auf und las: »Carmen, Carmen – durch die Adern der Stadt fließt das
          Gift der Schönheit, der Schönheit, die Bestie ist«, und wieder einmal sah ich mich
          genarrt. Oder doch nicht? Hing der Schlüssel, <emph>marruchine</emph> vielleicht in den
          zwischen den Zeilen verborgenen Sentenzen, beinhaltete der Text einen brachliegenden
          Kodex, den ich, besessen von meiner Handlungsgier, zum Schmuckwert degradiert hatte? War
          es möglich, daß des Rätsels Lösung nie versteckt worden war, sondern meine Augen sich ihm
          ständig entwunden hatten?</p>
        <p>Mir schwindelte, ich, ein Gefangener meiner selbst. Intrigant am eigenen Hofe, dessen
          Bausteine durch sich selbst sprachen? Doch, wie angefangen, wie das Geheimnis zum Sprechen
          zwingen oder war gar kein Zwang nötig, weil kein Geheimnis existierte? Schrieb ich nicht
          selbst den Schatzplan, legte die Spur zum Täter, war selbst das Opfer? Oder vertrieb die
          Geheimnisse, verbrannte die Projektionen zu Offenbarungen, riß das schwarze Loch im
          Bewußtsein auf, um es zu vergolden! Ich gebot das Imperium, Carmen zu entsenden oder
          Carmen saß am Fluß und schuf sich selbst im spiegelnden Naß oder die Dämpfe von Carmen
          Nova trugen die Miasmen der Halluzination in sich oder Carmen Nova, Rettung in höchster
          Not: Schon lange reckte sich die drohende Hand des Konkurses über unser Unternehmen,
          brachen Horden der Gläubiger in unser Privatleben ein und pfändeten die staatlichen
          Steuereintreiber unsere Hoffnungen. Seit nun zwei Jahren war das vorhersehbar gewesen, die
          Buchhaltung hatte <sic>esprophezeit</sic>, die Marketing-Abteilung es belegt und ich hatte
          es konstatiert: Kriminalromane und Interpretationen von Kriminalromanen, worauf wir seit
          geraumer Zeit den Ruf des Unternehmens gestützt hatten, waren passe. Der aristokratische
          Indiziensammler und der hartgesottene Privatdektiv, die uns zu einem der umsatzstärksten
          Verlage dieser Zeit hatten wachsen lassen, zogen sich in die Welten ihrer kausalen
          Versuchsreihen zurück und wünschten, von den lesenden Touristen in Ruhe gelassen zu
          werden. Jede neue, vom Management geförderte Veröffentlichung <pb n="42" xml:id="p42"/> in
          dieser Richtung zog im geringsten Fall ein Ordnungsgeld von nicht unbeträchtlicher Höhe
          und im größeren Maßstab eine Beschlagnahme der Besuchserlaubnis im märchenhaften Reich der
          ratiocination nach sich, die häufig die Einmottung der gesamten Auflage zur Folge
          hatte.</p>
        <p>Obwohl sich das gesamte phantastische Land detectionistischer Kombinatorik mit dererlei
          rechtsstaatlichen Mitteln gegen die illegale Verwertung seiner Morde zur Wehr setzte,
          konnte die Verlagsleitung doch nicht davon ablassen und brachte statt der inkriminierten
          Originaltexte als Kompromiß deren Interpretation zur Veröffentlichung. Nachdem bereits die
          Bewohner des Logischen durch die Uneinsichtigekeit des Vorstandes zu strafrechtlichen
          Schritten gezwungen worden waren, erfolgte nun die vorhersehbaren Einsprüche der
          philosophischen Bezugsquellen, aus denen sich diese Interpretationen speisten. Mit einigem
          Erfolg wurde den Abhandlungen der Hahn zugedreht, indem man die Quelle in andere Bahnen
          leitete und das vormals blühende Land in eine öde und trockene Steppe verwandelte. Vom
          Regen in die Traufe geworfen, kam die Verlagsleitung nicht umhin, sich der Vertrauensfrage
          der Besitzer und der Publikums zu stellen, die ihnen eine letzte Chance zur Lösung des
          Problems gaben. Zwischen Scylla und Charybdis segelnd, gedrängt von finanzieller Not und
          mangelndem Interesse einigte das Managment sich darauf, einen eigenen Inhalt zu
          verfertigen, dessen Systematik aus sich selbst sprießen sollte, womit man ganz sicher
          gehen wollte, keine Anleihen bei Plagiatjägern irgendwelcher Coleur zu tätigen. Was sie
          dann entwickelten und Eigentümern wie Publikumsdelegierten zugleich in einer jener
          turbulenten ersten Vorstandsitzungen als neues Produktions- wie Vertriebsobjekt
          offerierten, war folgendes: Es sollte umfassend sein, geregelt, gleichwohl diffus, eine
              <sic><foreign xml:lang="en"><emph>story</emph></foreign></sic> mußte enthalten sein,
          doch durften die philosophischen Treiber nicht zu schwach geraten. Spuren waren zu legen,
          die einen eigenständigen kriminalistischen Rahmen implizierten, ihm jedoch zwecks Lösung
          jederzeit zu überschreiten vermochten. Es durfte ein Roman sein, konnte sich aber auch um
          eine wissenschaftliche Arbeit handeln, wenn diese sich als von genügend
          Verwirrungsmanövern und Selbstschußanlagen durchsetzt erweisen würde. Gleichgültig ob
          Handlung oder Methode huldigend, der Fortgang des Werkes mußte gesichert sein, auch wenn
          er in Gestalt des Projektes selbst von statten ging. Obwohl man Kausalitätsreihen nicht
          abgeneigt war, stellten sie in letzter Instanz kein <pb n="43" xml:id="p43"/> Muß dar,
          wichtig war vor allem die Bewegung, wenngleich sie auch in sich selbst münden mochte. Da
          man mich als Hauptperson oder zentralen Faktor im Auge hatte, übertrug man mir die
          ehrenvolle Aufgabe, die Sache ins Rollen zu bringen, denn schließlich sollte ich ja von
          und mit ihr leben.</p>
        <p>Ich klapperte also am nächsten Morgen sämtliche beim Verlag angestellten Ghostwriter in
          der Absicht ab, ihnen ein größtmögliches Quantum von Irrwitz und Handlung zu entlocken.
          Der Vormittag verstrich und der Mittag reizte bereits meine Magenschleimhäute, als ich sie
          alle zusamengetrommelt und unter Dampf gesetzt hatte. Drohend zeichnete das Kap den
          Horizont und verführte die Hoffnung gleich dem Sirenenklang, liebreizend und tödlich.
          Unsere Mannschaft rekrutierte sich aus etlichen Matrosen, allesamt Meister der
          Inszenierung, Autoren der Mystifikation. Wir lasen die Intentionen und Vorfälle zu Werken,
          die als Auswürfe eines anderen den Markt überschwemmten, als Instrumente neuen
          Geistesglanzes alter Namen, die die intellektuellen Kochtöpfe zum Brodeln brachten. Wir
          bliesen einen leergebrannten Autor zur doppelten Größe auf und entrißen seinem
          aufgedunsenen Gehirn Zusammenhänge infinitesimaler Größe, Gedanken, die als stete
          Maßbänder echter Qualifikation die Welt umschifften. Oder wir tauften das Nichts, die
          Leere der Schrift zum Brandeisen signifkanter Macht, die sich an den Konnotationen des
          Publikums unendlich brach. Wir schwammen im Meer der Kongenialität und durchpflügten unter
          fremder Flagge auf der Suche nach neuen Fanggründen die Ozeane der Romane, Dokumente,
          Traktate, Kommentare, Kritiken und Gerüchte. Wir waren viele und arbeiteten dennoch nach
          einer Methode, die uns punktartig verkürzte. Systematisch durchkämmte ich die Archive der
          Zeitungen nach den Flohen spektakulärer Verwicklungen, ökonomischen Treibsätzen, die die
          mafiosen Wirrungen von Politik und Gesellschaft in Gang hielten, Morde, die nur im Licht
          profitträchtiger Verschwörungen und Komplotte, deren Drahtverhaue nur aus der Perspektive
          des Sprungbeins zu verstehen waren. Das Reservoir möglicher Handlungen bog sich in die
          Unendlichkeit, floß vor Komplexität über, ohne auch nur näherungsweise von Verwicklungen
          gesättigt zu sein. Das Netz des Geschehens reihte sich zu Enzyclopädien, die ein
          wohlgefälliges Register ordnete, in seinen Ansatzpunkten verteilte und schlußlogisch
          verdrahtete. Obgleich dieses Surplus an Informationen meine zerebralen <pb n="44"
            xml:id="p44"/> Sicherungen stark belastete, entbehrte es, den Sarkasmus mit Löffeln
          trinkend, gerade jenes Stich- und Speicherwortes, dessen wir so dringend bedurften:
          Carmen.</p>
        <p>Eben dieser schicksalshaften Ironie war es auch zuzuschreiben, daß ich <sic>mit</sic>
          einen anderen Weg bahnte, der mich weder über die dokumentarisierten Ereignisbusse der
          korrupten Realität transportierte noch mit den verstrickten Mustern monströs aufgeblasener
          Homöostaten anreicherte, sondern seinen Nährwert aus den banalen Graphismen einer
          Zeitungsanzeige sog, die horoskopische Inhaltsläuterung verhieß. Waren die nach Ablaß
          flehenden solipsistischen Hirngespinste oder vor Gestaltlosigkeit fiebernden Wirbelstürme
          einer vielköpfigen Hydra die Ursache – ich weiß es nicht, wie besessen schlug ich jede
          Ausgeburt der Ratio in den Wind und versteifte mich in die Idee einer bereinigenden
          Zukunftsprophezeiung, die mich von der Last der Planung befreien und mich unter die
          Fittiche der Fatalität nehmen würde. Am gleichen Nachmittag noch machte ich mich zu der in
          der Anzeige vermerkten Adresse auf, die mich direkt zum Stadtjahrmarkt führte, dessen
          Losverkäufer mich auf mein Anfragen zu einem kleinen, vom Schimmel befallenen, in früheren
          Jahren wohl in blendendem Gelb gefärbten Zelt geleitete, an dessen Eingangsverschlag ein
          Schild mit den vier Zeichen der Kabbala, heiligen Insinuen Gottes, Iod He Vau He, Wort der
          Worte, Schlüsse aller Weisheit bedächtig im Wind schwankte.</p>
        <p><emph>Steinbock, Wassermann, Fische, Widder,</emph> Stier rollte es an mir vorüber, als
          mich die Wahrsagerin lächelnd begrüßte und wortlos ins Innere führte, wo ein runder Tisch
          thronte, dessen Mitte von der obligatorischen Kugel gekrönt wurde. Das Aussehen der Frau
          zu beschreiben war mir unmöglich, da sie mit instinktivem Gespür sich als Aufenthaltsort
          immer die dunkelsten Plätze des sowieso dünn beleuchteten Raumes wählte, während ich wider
          mein Einwirken beständig das Zentrum des Lichtbündels markierte. Ohne Umschweife reichte
          sie mir die Preisliste, die sie simultan zu meinem Lesefluß mit einer mildrauchigen Stimme
          rezitierte: »Es stehen ihnen drei Horoskoparten zur Auswahl: 1. Das kleine Arkanum, das
          eine grobe Beschreibung verschiedenen Alternativen darbietet, ohne sich in detaillierten
          Erläuterungen gesonderter Handlungsfäden zu ergehen. 2. Das große Arkanum, das über den
          Rahmen des kleinen hinaus einige spektakuläre Glanzpunkte der ihnen in 1 prophezeiten
          Möglichkeiten bietet, weswegen es auch entsprechend kostspieliger ist und schließlich
          Nummer 3, das große Arkanum <pb n="45" xml:id="p45"/> plus einen
          soziologisch-philosophischen Anhang, in dem wir versuchen, ihnen die Beweggründe und
          kausalen Zusammenhänge ihrer diversen Handlungsstränge nahezubringen, was sie
          dementsprechend natürlich am teuersten kommen würde. Alle Preise verstehen sich
          selbstverständlich inkl. Mehrwertssteuer und«, so fuhr sie, von meinem zur Schau
          getragenem unsicheren Verhalten bestärkt, fort, »wenn ich ihnen einen kostenlosen Rat
          geben darf: Die meisten unserer Kunden entscheiden sich für ein Mischprogramm aus 1 und 3,
          was einerseits preislich entlastet, andererseits aber nicht des fundierten Überblicks
          entbehrt.«</p>
        <p>Als Mann von Welt war ich natürlich mit solch ordinären geschäftlichen Tricks vertraut,
          lehnte deshalb höflich ab und wählt Nummer 1/pur, zumal mir kaum mehr als die für dieses
          Horoskop verlangte Summe zur Verfügung stand. Geringschätzigen Blickes zog die Wahrsagerin
          die Vorhänge zu und dunkelte das Licht genügend ab, daß der Glanz der nun rotierenden
          Kugel deutlich sichtbar den gesamten Raum erfüllte. Zwar hatte ich mit ähnlichen
          Stereotypen gerechnet, konnte mich aber dennoch nicht einer gewissen Faszination der das
          gesamte Farbenspektrum durcheilenden Kugel erwehren und glitt langsam von einem halbwachen
          Zustand in das Land der Visionen, dessen rüde Gegenständlichkeit mich an die Echtheit
          dieser Welt glauben machte. Es war nicht die zukünftige Welt, die hier gottesgläubig auf
          das Tableau des Wissens gehoben wurde, sondern es wurden mehrere Zukunften, Möglichkeiten
          von Zukunft, Ereignisfelder, die sich scheinbar alle mit dem Ruhm des Logos schmückten,
          umrissen. Streifen von Handlung wanderten an mir vorüber und paßten sich in Systeme ein,
          von denen keines mit seinem agnostizistischen Alleinanspruch prahlte, weil dieser nur dort
          zu gedeihen vermag, wo die Erfahrungen an die Revision gehindert werden. Fahles Zwielicht
          dämpfte den grellen Strahl meiner marodierenden Vernunft, entsandte sie in die Sphären
          milder Gleichzeitigkeit, ohne ihr jedoch ihre Krallen zu stutzen. Die verschwimmenden
          Konturen verschmolzen gänzlich zu einem Agglomerat sanften Wahnsinns, der nichts von
          seinem wilden, kranken Bruder an sich trug, dem seine Irrungen keine Zuflucht, keine
          geöffnete Ordnung sichern, die ihn zu Einkehr und Reflexion anhält; es war jene Form von
          Wahnsinn, in der sich die Klüften von Tiefsinn und empirischen Zerfall zu neuen Höhen
          fanden, wo eine frische Brise die unüberwindlichen Hürden des Widersinns mit sich
          fortwehte und die vielfältigen Bedürfnisse von Ereignissen formulierte.</p>
        <pb n="46" xml:id="p46"/>
        <p>Bewegt von freudiger Erregung, brachen die miniaturisierten Schemen des Handlungskatalogs
          aus der Macht der Inventarisierung und schwebten in einen Traum universaler Gültigkeit,
          wenn auch nicht Wahrheit. Von einem unsichtbaren Zeremonienmeister dirigiert, wurden die
          verlaufenden Formen zu Körpern zusammengesaugt und errichteten Beziehungen von Geschehen.
          Da taten sich wieder jene grauen Wände des Geheimdienstes auf, fädelten inkognito
          auftretende Männer Mysterien der Wahrheit ein, deren Substanz auf den Wellen des
          Verfolgungswahns ritt.</p>
        <p>Ein Stab und sein Führer umkreisten die Karte einer undeutlichen Topographie, deren
          Legende ihr nur sehr voluminös und grobschlächtig mit der Bezeichnung
            <emph>Antiprinzip</emph> zum Ausdruck verhalf. Sätze vergifteten sich an diesem Namen
          und formten sich zu Denkmodellen deren hierarchische Wertung nach strategischer und
          taktischer Bedeutung dem Stabsleiter zukam, der den Redeschwall seiner Untergeordneten
          abrupt unterbrach und das Resumee der gedanklichen Zerrüttung zog. In kurzer prägnanter
          Wortführung förderte er zutage, daß, unerkannt von der Einsichtnahme <emph>des
            Büros</emph> und abseits des Regierungsinteresses, sich ein Gruppe von Doktrinären
          konstituiert hätte, in deren Absicht die Realisierung eines unklaren Projektes namens
          Carmen läge, zweifellos eine Tarnbezeichnung, deren wahrer Gehalt aber bis dato noch nicht
          dechiffriert sei. Da sich weder an den Äußerungen noch den Handlungen der Gruppe eine
          gewisse zielprägnante Zuweisung ablesen lasse, sei von einem höchst differenzierten
          Ordnungsschematismus, der eine ebenso komplexe Organisationsstruktur wie differenziertes
          Gedankengebäude bedinge, auszugehen. Auch die eingeschleusten Spezialagenten hätten neben
          ihrem spurlosen Auflösen auch nichts zur Lösung beigetragen, so daß man voll und ganz auf
          die analytische Ebene angewiesen sei. Trotzdem die Motivanalyse nichts von Bedeutung
          erbracht habe, sei es gelungen, die Aktionen der Organisation auf die gemeinsame Kategorie
          der Suche zu reduzieren, womit wenigstens ein potentieller Anhaltspunkt für eine
          methodische Überwachung gewonnen sei. Schlüsselte man die Handlungen nach Umfang und
          Qualität auf, so gliederte sich das Vorgehen prinzipiell nach drei Kategorien auf. Zum
          einen sei die Methode der <emph>unklaren Suche </emph>festzuhalten, die durch
          akzidentielle, unscharfe Ereignisse ausgelöst, ungerichtet, objektungebunden und
          unsystematisch <pb n="47" xml:id="p47"/> ablaufe, des weiteren die gezielte Suche, deren
          Ziel aber nicht weniger undeutlich denn die Auslöser in der vorhergehenden Variante
          verblieben, sich aber durch den Anschein einer zügigen, steten Vorgehensweise, die sich
          nicht in den Prozessen der Aleatorik verhake, unterschied und drittens schließlich war der
          Bereich der suchenden Suche zu bestimmen, die mit der ungerichteten Suche in der fehlenden
          Bewegung kontrastierte, weil sie sich allein auf die Mechanismen passiver Rezeption
          beschränkte, wohl glaubend, auf diese Art die Überlebensnaheste Methode zu
          selektieren.</p>
        <p>Während der leitende Offizier dieses den Eindruck von Abgerundet- und Ausgewogenheit
          implizierende Material seinen Untergebenen vortrug, war ihm durchaus bewußt, daß er zum
          Wohle einer allgemeinen und umfassenden Systematik Erkundungen aus dem Spiel zu lassen
          hatte, die sich auf bestimmte Erschütterungen des Carmenprojektes in Politik und
          Wirtschaft bezogen, wo auf höchster Ebene im Namen von Carmen und mit Carmeninhalten
          Geschäfte getätigt wurden, die, soweit es ihm zu Ohren gekommen war, sich auf nicht
          unwesentliche Summen beliefen. Erst vor einer Woche waren zwei Männer wegen
          Industriespionage in Sachen Carmen in einem Land der dritten Welt zum Tode verurteilt
          worden, hatte ein multinationaler Konzern die Monopolrechte an Carmen für einen
          Milliardenbetrag von einem Strohmann erstanden, dessen Drahtzieher bereits längst wieder
          abgetaucht war, so daß selbst die internationale Polizei trotz intensivster
          Nachforschungen außer einigen Spuren, die sich in der New Yorker Bronx verloren, keinen
          Erfolg zeitigen konnte. Zu diesen Schwierigkeiten addierte sich zudem der Umstand, daß der
          Geheimdienst von höchster Stelle zur Einstellung der Untersuchungen angewiesen worden war,
          wodurch die Arbeit allein unter dem hemmenden Deckmantel größter Klandestinität auch nach
          innen zu führen war.</p>
        <p>Die wenigen verläßlichen Referenzpunkte in diesem Fall, Verleger Sherrinford/Sacker und
          Alpha/Omega Vertriebsdirektor Bruno waren offensichtlich auf vehementen Druck von dritter
          Seite geflohen und leiteten ihre Unternehmungen aus dem Untergrund. Inwieweit ihr
          verlegerisches Projekt Carmen tatsächlich mit dem realen Faktum gleichen Namens über
          Carmen übereinstimmte oder ob es allein als Finte fungierte, war dem Sonderressortleiter
          der Akte Carmen und Geheimdienstoffizier im Spezialauftrag nicht weniger klar.</p>
        <pb n="48" xml:id="p48"/>
        <p>Wo also drängeln in diesem Komplet aus Rätsel und Lösung, die beide aus dem Metall der
          Botschaft geschmiedet waren, fragte, marterte ich mich, Fiktion und Realität vermengend,
          als die Wahrsagerin mir gegen ein entsprechendes Entgelt anbot, nun doch den
          gesellschaftlichen Appendix aufzubereiten. Schockartig katapultiert mich dieses vulgäre
          und pragmatische Ansinnen wieder ins Bewußtsein; zügig und ohne Begründung lehnte ich
          angeekelt ab und nahm Abschied. Ich wollte nur raus, weg von diesem Ort, von dieser Hexe,
          die einem den klaren Verstand vernebelte, Welten zur Kollision brachte, von deren Existenz
          ich noch nicht einmal zu träumen wagte. Nein, nur weg.</p>
        <p>Die klare schneidende Luft vor dem Zelt brachte mich vollends zur Besinnung. Dem
          hypnotischen Einfluß der Zauberkugel entzogen, rekapitulierte ich die durchlebten
          Ereignisse noch einmal, listete die visionären Erfahrungen auf, geriet aber ständig wieder
          in einen Strudel der Interpretation, der alle Bewegungen einfach verschluckte. Mehrfach
          trennte ich einzelne Tatbestände gleich Inseln aus dem halluzinierten Bilderstrom heraus
          und gedachte sie als Stützpunkte der Wahrheit vor dem vernichtenden Fließen
          auseinanderklaffender Möglichkeiten zu retten, doch sobald ich mein Unterfangen nur noch
          wenige Schritte dem Ziel entfernt fühlte, floß die gesamte Arbeit jählings in den Strom
          der dargestellten Suche selbst zurück, kaum mehr von Achtung für die Differenz von
          Realtiät und Traum gezüchtigt. Es verhielt sich wie mit einem zyklischen Text, der kaum
          geendet von neuem den Donner der Ursünde aus sich herausschrie, endlos die Apokalypse
          evozierte. Gebannt von dem Ritus ewiger Wiederkehr hatten sich meine Gedanken nur am Rande
          mit der Person der Wahrsagerin selbst beschäftigt, deren Position mir erst mit der
          Gewöhnung an das Modell des Umlaufs, womit eine Bereitschaft williger Revision ad acta
          gelegter Patterns einherging, erneut zu denken gab, da ihr Beitrag zur von mir geleisteten
          Entzifferung der Visionen nicht unwesentlich sein mochte. Daher drängte es in mir, die
          Dämonin von Glauben und Vernunft, die die Wahrheit zu Worten streute, mein Wissen zu
          Gestammel verkrüppelte noch einmal aufzusuchen und sie zu zwingen, ihre Rolle zu
          offenbaren.</p>
        <p>Erst jetzt wurde ich darauf aufmerksam, daß ich mich, in Gedanken versunken, bereits
          beträchtlich vom Zelt der Wahrsagerin entfernt hatte. Entschlossen, den Grund der Wahrheit
          aufzuspüren, drehte ich mich um und kehrte zum Zelt zurück. Diesmal untersuchte <pb n="49"
          /> ich das leise im Wind vibrierende Schild etwas eingehender, wobei ich unter den
          magischen vier Buchstaben den sehr klein gehaltenen Namen Carmens bemerkte, der mir wohl
          beim ersten Mal infolge seiner geringen Größe und meiner aufgewirbelten Gefühle entgangen
          sein mußte. Ahnungsschwanger schlug ich den Vorhang zur Seite und betrat den wieder im
          schwachen Licht dahindämmernden Raum. Was ich intuitiv bereits erwartet hatte, bestätigte
          sich mir nun; Kugel wie Geschäftsunterlagen waren verschwunden, ebenso wie die Wahrsagerin
          selbst, die, wie vorausgesehen, auch nicht auf mein kraftloses Rufen antwortete.
          Unschlüssig verharrte ich in der Mitte des Raumes, horchte auf eventuelle verräterische
          Geräusche; das wenige jedoch, was ich vernahm, war das ungeduldige Spiel des aufgebrachten
          Windes mit der Eingangsplane, deren Klatschen und Schlagen gegen die Verbindungsstreben
          sich gedämpft ins Innere des Zeltes übertrug. Kreisförmig erstreckte sich der Raum um mich
          herum, nahezu mathematisch abgemessen; anfangs mehr ein Gefühl des Unmuts führte eine
          fröstelnde Kälte ihre Hand gegen mich und zapfte meine Körperwärme an. Ich begann zu
          zittern, lief blau an, obwohl ich von dem am Zentralpfeiler angebrachten Thermometer die
          zu erwartende sommerliche Temperatur ablas.</p>
        <p>Inzwischen verlangsamten sich alle meine Bewegungen, und eine seltsame Schwere
          bemächtigte sich meiner Glieder, so daß alsbald auch das Spiel meiner Muskeln zum
          Stillstand kam. Verstümmelte Hilferufe wallten als weißer Dunst durch die Luft, kein Laut
          erbrach sich aus meiner vereisten Kehle. Eiserne Starre leckte an den Adern und ließ das
          Blut gerinnen, während ein Mantel aus Eis meinen Körper vollends mumifizierte. Gelähmt
          sackte ich zusammen und prallte auf die seitwärts aufgestellte Pritsche, kaum daß ich
          meinen Schmerz verspürte. Sterbensmüde und voller Gleichmut gegenüber den organischen Ab-
          und Umläufen erwartete ich das Ende. Und dann läutete sich jener Tanz ein, den ich seit
          langem so gefürchtet wie ersehnt hatte: Carmen. Flüsterndes Säuseln, verführerisches
          Umschmeicheln von Sinnen und Geist, die sich in den lüsternden Lockungen süßen Anreizes
          verirrten, die <sic>Codizes</sic> der ernsten Weisheiten entblätterten und in den Strudel
          sinnlichen Stils zogen, der den Kodex des Körpers jenseits des eifernden Fanatismus und
          solipsistischen Planes ans Licht schleuderte. Blendendes Gelb der Forsythien, schwarze,
          wilde Schönheit, die durch die illusionäre Raumerschließung barocker Gestaltungskraft
          vagabundierte, <pb n="50" xml:id="p50"/> mit ephemeren Schnitten die sakralen Gewänder
          dumpfen allwissenden Ordos auftrennte, den um Erbarmen flehenden und um seine Taxonomien
          fürchtenden Senex durch die offenen, unendlich wuchernden Verweigungen aus Kartuschen,
          Voluten, Balustern und Laternen jagte, dessen enigmatische Wege weder Richtung noch
          Perspektive festschrieben. Er stürzte von seinem Thron, weil er fallen mußte, doch er
          würde immer versuchen wiederzukehren, seinen Traum der Welt, einen nach frommen Zwecken
          aufgeteilten und hierarchisierten Plan, einer Allmacht panoptischer Wahrheit, erneut zu
          krönen und die bindungslosen, schnellfüßigen Wanderer, <persName type="deity"
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q41484">Hermes</persName> und Shem, in die
          lichtlosen, modernden Kerker zu bannen, wo sie an ihrer Maßlosigkeit ersticken sollten.
            <emph>Bababadalgharaghtakamminarronnkonnbronntonnerronntuonnthun
            ntrovarrhounawnskawntoohoor denethurnuk!</emph></p>
        <p>Zu lesen, zu schreiben ... Carmen, Carmen – ...</p>
      </div>
    </body>
    <pb n="51" xml:id="p51"/>
    <back>
      <head>ANHANG</head>
      <pb n="52" xml:id="p52"/>
      <div type="note">
        <head>Editorische Notiz</head>
        <p><rs type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q123511226">Carmen Nova</rs> wurde
          Mitte der Sechziger Jahre unter einem Pseudonym <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">Umberto Ecos</persName> in der
          Literaturzeitschrift <foreign xml:lang="it">Notizie di lingua e estetica</foreign>
          veröffentlicht und nahm damit in ironischer Form Bezug auf eine sich zur damaligen Zeit
          auch über Italien ausbreitenden Welle von Kriminal- und Thrillerromanen, die von den
          italienischen Intellektuellen nur mit Geringschätzung und Desinteresse bedacht wurde.
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">Ecos</persName> Intention war es,
          mit dieser <foreign xml:lang="it"><rs type="work"
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q123511226">giallo</rs></foreign> einerseits in
          witziger Art und Weise auf den tiefer reichenden Hintergrund der Trivialliteratur
          anzuspielen und andererseits die gegenüber dem Phänomen geäußerte Arroganz und Hochmut
          bloßzustellen. Diese Novelle verweist in ihrem wissenschaftlichen Charakter unter anderem
          auf eine nahezu gleichzeitig verfertigte Analysensammlung zum Romanwerk <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">Ian Flemings</persName>, an der auch
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">Eco</persName> nicht ganz
          unbeteiligt war; insbesondere möchten wir an dieser Stelle <rs type="work"
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q123862029">den Band</rs> zum <rs type="work"
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q844">James Bond</rs> Genre von <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q3885585">Oreste del Buono</persName> und <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">Umberto Eco</persName> anführen, in dem die
          bis heute noch wegweisenden literaturtheoretischen, semiologischen, soziologischen und
          psychologischen Abhandlungen über ein Zeichen unserer Zeit zusammengetragen wurden. Unter
          anderem ist hier auch <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">
            Ecos</persName> Aufsatz <foreign xml:lang="it">la strutture narrative</foreign> in
          Fleming anzutreffen, auf den mittelbar <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q179109">Roland Barthes</persName> in seinem
          Nachwort Bezug nimmt.</p>
        <p>Liest man diese Analysen heute erneut, so muß man feststellen, daß sie wohl bis dato noch
          immer zu dem besten vorliegenden Material in diesem Bereich zählen. Neben dem wenig später
          in Frankreich von den Kriminalromanautoren <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1283738">Boileau</persName>/<persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1686762">Narcejac</persName> veröffentlichten Werk
            <foreign xml:lang="fr">
            <rs type="work">le roman policier</rs></foreign> (»den Zerfall des Denkens zelebrieren«)
          finden wir auch zur Zeit nur wenig neues Material, das nicht beständig auf alte Quellen
          rekurriert bzw. sich auf die Modifikationen längst bekannter strukturaler Betrachtungen
          beschränkt. In diesem Zusammenhang erscheint uns die Neuveröffentlichung der <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q12807">Ecoschen</persName> Novelle, auch unter der
          Prämisse eines Vorreiters seines großen „Detektiv“romans <rs type="work"
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q172850">Der Name der Rose</rs> umso relevanter, als
          sie viele in diesem Monumentalwerk eingehender beleuchtete inhaltliche Linien zumindest
          schon im Kern vorwegnimmt. Was Eco in <rs type="work"><foreign xml:lang="it">storia della
              filosofia</foreign></rs> an gelockerter Erkenntniskritik begann, führt er hier zum
          ironischen Höhepunkt, mit dem er in geschickter Weise an die <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q160333">mériméeische</persName> Carmen angeknüpft
          und dank ihrer den zweifelhaften Wall philosophischer und geisteswissenschaftlicher <pb
            n="53"/> Ordnungsmomente an der detectionistischen Technik mißt und zur
          bilderrauschenden – im wahrsten Sinne des Wortes – Offenheit verführt. Der Charakter der
          opera comique einer Carmen, vermengt mit dem sachlich und distanziert-ironischen
          Erzählstandpunkt eines <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q160333"
            >Mérimée</persName>, bereitet viel von jenem <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q2715294">William von Baskerville</persName> vor,
          der in seiner Pariser Schule die philosophischen Metamorphosen dargestellter Attitüde zu
          verehren scheint. In der Tat tragen jene aus England stammenden Verfechter von Erfahrung
          und Experiment wie <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q43936">Occam</persName>,
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q190089">Duns Scotus</persName> oder
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q171677">Roger Bacon</persName> mit ihrer
          die scholastische tumbe Naturwissenschaft sprengenden, alles mit distanzierter Vorsicht
          und weltoffenem Interesse betrachtenden Nominalismus viel von jener nüchternen
          Begeisterung in sich, wie wir sie als Voraussetzung jeglicher Ironie empfinden. Wie diese
          voluntaristische Anschauung dann aber wieder an der vom Zufall beherrschten Welt eines
          Zeichendschungels postmoderner Coleur zerplatzt und somit einer „strukturellen“ Ironie zum
          Ausdruck verhilft, erzählen uns <rs type="work"
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q123511226">Carmen Nova</rs> und <rs type="work"
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q155018">Der Name der Rose</rs> gleichermaßen,
          obwohl die anders ausgerichtete Novelle diese Kraft mehr in nuce zu offenbaren scheint,
          wohingegen der große Roman jenseits stilistischer Verkürzung – was ja gerade den Reiz der
          Novelle ausmacht, ihre anekdotische Würze – das Thema vorwiegend inhaltlich
          ausbreitet.</p>
        <p>Daher sind beide Werke einerseits mehr als Ergänzung denn als Wiederholung zu
          interpretieren, beleuchten sich also eher gegenseitig als sich zu überstrahlen und können
          andererseits als aneinander anschließend aufgefaßt werden. Betachten wir die vorliegende
          Novelle von diesem Gesichtspunkt, dann enthäutet sie sich zunehmend als methodisches
          Konzept, sozusagen als die Romanstruktur vorwegnehmendes und zugleich antizipierendes
          literarisches Arbeits- und Thesenpapier, das sich nicht scheut, bis in den metaphorischen
          Schwulst hinein alle Gebiete des späteren kriminal-philosophischen Gesamtwerks
          abzugleichen.</p>
        <p>Das wenig später in <foreign xml:lang="en">language papers</foreign> veröffentlichte
          Nachwort <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q179109">Roland Barthes</persName>
          läßt diese Aspekte an uns Revue passieren und macht uns dabei auf das „unterschwellige
          Strömen“ <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q6882">joyceanischer</persName>
          Natur aufmerksam, dessen in <rs type="work" ref="http://www.wikidata.org/entity/Q6507"
            >Finnegans Wake</rs> Gestalt gegebene Chaosmos und Microchasm die wohl denkwürdigste und
          witzigste Verkörperung von Ordnung und Chaos abgeben.</p>
        <p>Insofern stellt diese Novelle auch eine Widmung an die riverrun-Poetik der Sprache selbst
          dar. Ihre Neuveröffentlichung in einer <pb n="54" xml:id="p54"/> Zeit, da eine
          „afrikanisch-heitere“ und „senta-sentimentals“ ferne Carmen dem reichhaltigen pikardischen
          Repertoire wieder zum Ausdruck verhilft und die coincidentia oppositorum, jenseits
          befriedender Lieblichkeit und erbarmungswürdigen Mitleidens, in ihrer gesamten Grausamkeit
          wie Schönheit ins Zentrum des Interesses rückt, wirkt diese Kriminalnovelle im
          Tangoschritt der 80er Jahre aktueller denn je.</p>
      </div>
      <pb n="55" xml:id="p55"/>
      <div type="note">
        <head>Anmerkungen des Übersetzers zum Text</head>
        <p><term xml:id="way-to-carmen" rend="italic">Can you show me the way to Carmen</term> –
            <gloss target="#way-to-carmen">nimmt Bezug auf den Alabama-Song aus <persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q38757">Brechts</persName> „Aufstieg und Fall der
            Stadt Mahagonny“.</gloss>
          <term xml:id="averroes" rend="italic"><persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q39837">Averroes</persName></term> – <gloss
            target="#averroes">arabischer Philosoph des 12. Jahrhunderts, dessen Werk sich aus
            Paraphrasierungen der <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q868"
              >Aristotelischen</persName> Schriften zusammensetzt und dem das Abendland wesentlich
              <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q868">Aristoteles</persName>
            Wiederentdeckung verdankt.</gloss>
          <term xml:id="credo-ut-intelligam" rend="italic">Credo ut intelligam</term> – <gloss
            target="#credo-ut-intelligam">Glauben und Wissen, spiegelt den sich durch das gesamte
            Mittelalter ziehenden Widerstreit von göttlicher Offenbarung und menschlicher
            Vernunft.</gloss>
          <term xml:id="conan-doyle" rend="italic"><persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q35610">Conan Doyle</persName></term> – <gloss
            target="#conan-doyle">Schöpfer von Sherlock Holmes und Dr. Watson.</gloss>
          <term xml:id="plakat" rend="italic">Plakat</term> – <gloss target="#plakat">siehe dazu
            auch die Untersuchung Ecos über „Messages – Plakat, Zeitung, Film. Semiotische Analysen
            medialer Systeme“; außerdem Walter Banjamin: „Ausstellungswesen, Reklame, Grandville“ im
            Passagenwerk.</gloss>
          <term xml:id="bibliothek" rend="italic">Bibliothek</term> – <gloss target="#bibliothek"
            >Die <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q909">Borgesche</persName> von Babel
            und andere.</gloss>
          <term xml:id="sherrinford-sacker" rend="italic">Sherrinford &amp; Sacker</term> – <gloss
            target="#sherrinford-sacker">ältere Namen von Holmes und Watson.</gloss>
          <term xml:id="sherrinford-sacker-haensel-co" rend="italic">Sherrinford, Sacker, Hänsel
            &amp; Co</term> – <gloss target="#sherrinford-sacker-haensel-co">Anspielungen auf
            korrupte wirtschaftliche und politische Praktiken in Italien, in die auch einige Verlage
            verwickelt waren (sog. Zuckerhausaffäre).</gloss>
          <term xml:id="bruno" rend="italic"><persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q36330"
              >Bruno</persName></term> – <gloss target="#bruno">italienischer Philosoph der
            Renaissance, der die kopernikanische Lehre in der Philosophie als Relativität von Raum
            und Zeit vorbereitete (siehe auch Nachwort).</gloss>
          <term xml:id="graues-buero" rend="italic">Graues Büro</term> – <gloss
            target="#graues-buero">geflügelter italienischer Ausdruck für die Verflechtungen von
            Staat, Mafia und Wirtschaft.</gloss>
          <term xml:id="dupin" rend="italic">Dupin</term> – <gloss target="#dupin"><persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q16867">Edgar Allan Poes</persName> scharfsinniger
            Detektiv in der Rue Morgue.</gloss>
          <term xml:id="hercule-poirot" rend="italic">Hercule Poirot</term> – <gloss
            target="#hercule-poirot">Held von <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q35064"
              >Agatha Christie</persName>.</gloss>
          <term xml:id="sam-spade-phillip-marlowe" rend="italic">Sam Spade, Phillip Marlowe</term> –
            <gloss target="#sam-spade-phillip-marlowe">Privatdetektive von <persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q186335">Hammet</persName> und <persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q180377">Chandler</persName>.</gloss>
          <term xml:id="h-c-e" rend="italic">H. C. E.</term> – <gloss target="#h-c-e">Here comes
            Everybody; vieldeutige, symbolträchtige Figur in <persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q6882">Joycens</persName> Roman Finnegans
            Wake.</gloss>
          <term xml:id="intelligenzquotient-etc" rend="italic">Intelligenzquotient etc.</term> –
            <gloss target="#intelligenzquotient-etc">die lässig, snobistisch vorgetragene
            Darstellung läßt gewisse Verbingungen des Ich-Erzählers zu den Klienten des Isidro
            Parodi vermuten.</gloss>
          <term xml:id="maskierung-masken-und-verwandtes" rend="italic">Maskierung, Masken und
            verwandtes</term> – <gloss target="#maskierung-masken-und-verwandtes">finden sich später
            häufig in den Analysen von Mythos und Manipulation wieder, deren Kraft dort aus der
            auktorialen Leere erklärt und entwickelt wird; zu deren Rätselhaftigkeit auch: <persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q3265717">Lucien Sebag</persName>, Le Mythe: Code
            et Message.</gloss>
          <term xml:id="wendeltreppe-treppenwirbel-strudel" rend="italic">Wendeltreppe,
            Treppenwirbel, Strudel</term> – <gloss target="#wendeltreppe-treppenwirbel-strudel"
            >verweist auf „39 Stufen“ oder „Vertigo“ von <persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q7374">Hitchcock</persName>; die Lüftung der Maske
            dient als Voraussetzung neuer Morde/Masken, die reale Darstellung wird zu einem
            undurchdringlichen Spielelement des Filmes. <pb n="56" xml:id="p56"/> »Jedes kann von
            jedem erwartet werden, gemäß der Tauschwirtschaft, die sich auch auf Gesichter bezieht,
            und die wie in einem <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q7374">Alfred
              Hitchcock</persName> Film, nicht einmal die Richtung kennt, woher der Stoß kommt.«
              (<persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q57240">Ernst
            Bloch</persName>).</gloss>
          <term xml:id="tor-und-torhueter" rend="italic">Tor- und Türhüter</term> – <gloss
            target="#tor-und-torhueter">»‘Alle streben doch nach dem Gesetz’, sagt der Mann, ‘wieso
            kommt es, daß in den vielen Jahren niemand außer mir Einlaß verlangt hat?’ Der Torhüter
            erkennt, daß der Mann schon an seinem Ende ist, und, um sein vergehendes Gehör noch zu
            erreichen, brüllt er ihn an: ‘Hier konnte niemand sonst Einlaß erhalten, denn dieser
            Eingang war nur für dich bestimmt. Ich gehe jetzt und schließe ihn’« (aus <persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q905">Kafkas</persName> Parabel „Vor dem
            Gesetz“)</gloss>
          <term xml:id="moriarty" rend="italic">Moriarty</term> – <gloss target="#moriarty"
            >Gegenspieler Sherlock Holmes.</gloss>
          <term xml:id="steinbock-wassermann" rend="italic">Steinbock, Wassermann...</term> – <gloss
            target="#steinbock-wassermann">bezieht sich auf die Erzählung „Die 12 Tierkreiszeichen“
            von „Bustos Domecq“.</gloss>
          <term xml:id="bababada" rend="italic">Bababada...</term> – <gloss target="#bababada"
            >leitet Finnegans Wake ein.</gloss>
          <term xml:id="shem" rend="italic">Shem</term> – <gloss target="#shem">Repräsentant alles
            Unsteten, des Baumes gegenüber Shaum, Vertreter von Ordnung und Stein.</gloss></p>
      </div>
      <pb n="57" xml:id="p57"/>
      <div type="epilogue">
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>This is my city and my game</quote>
            <bibl><author ref="http://www.wikidata.org/entity/Q2533737">Sam Spade</author></bibl>
          </cit>
        </epigraph>
        <head>Coenia Nova</head>
        <p>Vollgesogen von Ödipus, analysierte <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q57240"
            >Ernst Bloch</persName> den Kriminalroman<note place="foot"><bibl><author
                ref="http://www.wikidata.org/entity/Q57240">Ernst Bloch</author>, <title level="a"
                >Philosophische Ansicht des Detektivromans</title>, <title level="s">Literarische
                Aufsätze Gesamtausgabe Bd. 9</title></bibl> (Der Übersetzer)</note>, vergafft in
          sein kleines Geheimnis ante rem; den Mord vor Handlungsbeginn, der sich im Roman
          ausgebreitet und zugeordnet findet. Es ist der Urstoff allen Detektorischen, das seine
          Kraft eben aus diesem immerwährenden Ur-Fall zieht, dessen Bewältigung sich im thanatalen
          Wiederholungszwang endlos zyklisiert. In der ewigen Suche nach sich selbst, was nichts
          anderes als die Suche nach der Suche bedeutet, textet sich das Geschehen zur Handlung.
          Rätsel und Entzifferung betten sich in einem Raum kodifizierter Symbolik, die Sicherheit
          wie Alleinanspruch deduktiver Logik gewähren. Es sind die verzweifelten Versuche, das
          zerstörte mittelalterliche ordo, thomistisches dispositio, in haßgeliebter Wiederkehr des
          Ursprungs neu erstehen zu lassen. Ein lächerliches Unterfangen wie Eco es in seiner
          Novelle aufzeigt, mehr unfreiwillige Persiflage denn landgewinnende Dammerrichtung. Am
          Anfang noch von der Macht der ratio überzeugt, breiten die neuzeitlichen Heroen, die
          großen Detektive die Indizienketten aus, die sie in den vorwiegend als Tatort fungierenden
          geschlossenen Räumen (!) eingraviert finden, entlarven in der Rue Morgue das tollwütige
          Affentier, Inkarnation des Unlogischen, und beweisen solcherart die Überlegenheit der
          ratiocination. Das erste Mal bringen die amerikanischen Hardboiled dieses geschlossene
          Denkmuster in Verlegenheit, indem sie den Muff der in Kammern eingesperrten Logik in den
          offenen Räumen der Metropole verfliegen lassen, wo ihnen eine brutale Realität kaum mehr
          Zeit für Indizienverfahren zugesteht. So ist es denn eher Resignation gegenüber einem zwar
          als hinfällig durchschauten Ordnungsmuster, dem aber in sarkastischer Selbsterkenntnis
          nichts anderes entgegengestellt werden kann, die sich dann wieder in den morbiden Vororten
          der Bourgeoisie von Los Angeles oder San Francisco zu Motivserien verfestigt.</p>
        <p>Den eigentlichen Schlußpunkt setzt jedoch ein anderer, eine Figur, mit der der
          Kriminalroman seine letzte große Variation formuliert: <pb n="58" xml:id="p58"/> James
          Bond, zum Töten lizensierter (!) Agent. Hier löst sich die detection, die Sühnung ödipalen
          Vergehens in seiner eigenen Schematisierung auf, in der das Ziel der Entlarvung hinfällig
          wird. Sämtliche Beziehungen, seien es die zwischen Täter und Opfer oder Indizien und
          Bedeutung, sind im Vorhinein bekannt, das Rätsel findet sich a priori gelöst und der Reiz
          schwindet, hart an der Grenze zum nouveau roman, zum produzierten Geschehen, daß, anstatt
          den Triumph der Logik zu bezeichnen, den Bankrott des Denkens zelebriert (<persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1283738">Boileau</persName>/<persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q1686762">Narcejac</persName>). Die 007-Romane
          suggerieren die Etablierung eines ordnenden Kanons auf einer Ebene, auf der sich
          action-determinierter Macrokosmos und minuziös aufgelisteter Mikrokosmos gegenseitig
          bedingen. Während sich das Beiläufige – das Geläufige – zu seitenlangen Beschreibungen
          aufbläst, retardisiert die sich überschlagende Thrillerhandlung zur notwendigen Ergänzung.
          Was dunkel aus einer sich chaotisierenden Welt nicht eindeutig zuzuordnender Zeichen
          resultierte, ist gebannt zugunsten eines perfekt inszenierten Modells, das mystische
          Versatzstücke und simulierte Enigmatik illuminieren.</p>
        <p>Gerade auch dieses Spannungsmodell läßt Eco zur Sprache kommen, um das dieser gesamten
          Krisenbewegung zugrundeliegende ewig gleiche Problem der condition humana zu parodieren.
          Das moderne Denken sieht sich aus der göttlichen Metaphysik des Unendlichen herausgerissen
          und um eine Endlichkeit rotieren, die sie die Dinge bezeichnen und erschaffen läßt,
          gleichzeitig aber an die Grenzen der aus dem Wissen um das eigene Wesen erwachsenden
          Erkenntnis wirft. So projiziert sich der aus der menschlichen Geschichtlichkeit entflohene
          Ursprung, der immer schon vor der Zeit und den Dingen existierte, als vor allem Wissen
          bereits Dagewesenes in die Zukunft, wo er als Sinn und Zweck menschlichen Denkens
          unerreicht bleibt. Undurchdringliche Grundlage allen Wissens, dem es immer voraus ist,
          wiederholt sich der Ursprung beständig, ohne eingeholt zu werden, beunruhigt er die den
          Anfang des Menschen verortenden positivistischen Mechanismen wie Erkenntnisse
          eschatologischer Natur stetig von neuem.</p>
        <p>Diese Ungleichzeitigkeit vom Sein der Dinge und Zeit des Menschen, in dessen Säumen sich
          eine Angst des sich selbst in Frage stellenden Denkens eigener Erkenntnis einnistet, lebt
          in jeder Form von detection – literarisch oder wissenschaftlich – immer wieder auf. Der
          Anfang des Alphas, das wie das Omega des Endes in den Falten des Alephs siedelt,
          (Steinbock Wassermann...), seiner <pb n="59" xml:id="p59"/> Schalen Schluß um Schluß,
          Aufdeckung um Aufdeckung entblättert, der chaotisierende Sündenfall, der sich zwischen die
          göttliche Parallelität von Menschen und Dingen schiebt und uns in die Historizität eines
          Zeichensystems zwingt, dem die Dechiffrierung eines Anderen in den Maßen des Gleichen
          zukommt.</p>
        <p>Das Verbrechen, der Mord spielt dabei die Rolle der Paradiesvertreibung wie des
          Urprinzips gleichermaßen, bedingt die Einsammelung der über Raum und Zeit verstreuten
          Spiegelsplitter zum Sandbuch wie die gefangennehmende Interpretation eines im Rahmen
          menschlicher Geschicht- und Gesellschaftlichkeit entstandenen Systems von Zeichen und
          Bedeutung.</p>
        <p>Am Anfang war das Wort, Zeichen, das Welt zur Sprache ordnet, jenes <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q178709">Vicosche</persName> Stottern, mit dem Eco
          so doppeldeutige Anleihen bei <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q6882"
            >Joycens</persName> Wake tätigt. Doppeldeutig insofern, als man zwischen dem Glauben an
          eine immanent notwendige Wiederkehr tödlicher Störungen, von Suche und Urschrei, die sich
          in dem unendlichen Zirkulieren von corsi und ricorsi aufgehoben finden, und einer sich auf
          der anderen Seite willig öffnenden Welt des Lachens und der Unstetigkeit, wie sie in der
          Coenia des <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q190240">Cyprianus</persName>
          oder bei <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q36330">Bruno</persName> zum
          Ausdruck kommt, hin- und hergeworfen wird. Nicht gering gesät hat Eco die Bezüge zu
            <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q178709">Vicos</persName> Scienza Nuova
          und dem Werk des Nolaners, in deren Schaffen der Zusammenprall scholastischer Condition
          und Ordnung der Moderne sich ohne Unterlaß gebrochen finden, um im unterschwelligen
          Strömen <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q6882">Joycescher</persName> Natur
          erneut aufbereitet und in Szene gesetzt zu werden. Die gesamte Novelle skandiert gleichsam
          die Biegungen und Verzweigungen des Liffey, wird von ihm vorangetrieben und
          dynamisiert.</p>
        <p>This is my city and my game, sagt Sam Spade und präsentiert dergestalt eine Orgie von
          Zeichen, die man nur im Spiel, spielend zu beherrschen, zu benutzen vermag. Weder
          zentriert noch transparent, schafft sich eine zwielichtige, unsichtbare Stadt, die nicht
          nur an der Oberfläche, sondern auch inwendig offen, durchdrungen von unsichtbaren Strahlen
          und Strömungen, sowie Anreizen und Kräften ausgesetzt ist, die unter der Schwelle normaler
          Wahrnehmung liegen (<persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q469888">Lewis
            Mumford</persName>).</p>
        <p>Verstreut und vielfältig, möglichkeitsträchtig und relativ eröffnet das neuzeitliche
          Labyrinth (<persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q61078">Benjamin</persName>)
          einen Raum von gleichwertigen Alternativen. Neben <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q868">Aristoteles</persName>, dem großen Logiker und
          Götzen klassischer Kriminalliteratur wie mittelalterlichen Kommentars, – eine nicht
          zufällige Koinzidenz – tritt nun Carmen, <pb n="60" xml:id="p60"/> der Zufall des
          tangoartig stilisierten Kriminogenen, der ruchlosen Eleganz, die in cortes und quebradas
          durch die Welt tanzt, sich an ihr schadlos hält, ohne sie festzuhalten. Voraussetzung
          dafür ist die Distanz zu sich selbst und zur Welt, deren Ansicht nicht mehr unschuldig und
          fromm mit den Erkenntnismodellen verschmilzt, sondern in einem Balanceakt der Ironie in
          der Schwebe gehalten wird. Einer Ironie, die die methodische Form, die Art der Rede und
          den Stil in den Vordergrund stellt, zum wesentlichen erklärt, ohne den starren opaken
          Gewichtigkeiten aufzusitzen.</p>
        <p>Nous autres, athees, Wir, die Gottlosen – diese von <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q160333">Mérimée</persName> überlieferte Wendung,
          die ihn sich wohltuend von den Verehrern <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q49767">Chateaubriands</persName> und <persName
            ref="http://www.wikidata.org/entity/Q742">Racines</persName> absetzen läßt, kennzeichnet
          seine nüchterne, gleichwohl distanziert-ironische Haltung, in der Carmen den sentimentalen
          Geröll und die schwülstigen Schnörkel der Romantik beseite räumt. Diese Tradition in
          Anspruch nehmen, gerät Carmen Nova zu Sainete, die sich über den strikten Fortgang eines
          durch Deduktion gewonnenen Weltlaufs belustigt, wobei sie jedoch nicht in den düsteren
          Glauben an die eine Wahrheit allen Wesens und die zehrende Sehnsucht nach platonischer
          Schönheit verfällt. Es ist eine manchmal mit augenzwinkernden Affektiertheiten und
          exaltiertem metaphorischen Trommelfeuer vorgetragene Aufforderung, den Text der Welt
          ständig neu zu lesen und zu schreiben, ein Spiel mit Bedeutungen, das permutiert, statt zu
          klassifizieren, wie <persName ref="http://www.wikidata.org/entity/Q36330">Giordano
            Bruno</persName> durch die Luft zu fliegen, in den Himmel einzudringen, die Sterne zu
          durcheilen, über den Rand der Welt hinauszusteigen, die erdichtete Mauern zum Verschwinden
          bringen, die man als erste, achte, neunte, zehnte Sphäre aufgerichtet hat und wieviele
          anderem man noch, im Gefolge törichter Mathematiker und blinder Anschauungen vulgärer
          Philosophen, hinzufügen könnte (Aschermittwochsmahl).</p>
        <signed>Roland Barthes</signed>
      </div>
      <pb n="61" xml:id="p61"/>
      <div type="interview">
        <head>Das Lächeln von Babel</head>
        <p>AUSZÜGE EINES INTERVIEWS DER FRANZÖSISCHEN ZEITUNG „LIBERATION“ MIT UMBERTO ECO ÜBER DEN
          ZUFALL, DEN KRIMINALROMAN UND DIE NAMEN DER ROSEN</p>
        <sp>
          <speaker>Liberation:</speaker>
          <p>Widerspricht der deinem Roman (Der Name der Rose) zugrundeliegende Rahmen eines
            Kriminalromans nicht deinen frühen Veröffentlichungen zur Theorie des Offenen
            Kunstwerkes?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Eco:</speaker>
          <p>Ich glaube nicht. Es ist eher umgekehrt so, daß ich das geschlossene Modell eines
            Krimis dazu benutzt habe, um einen Freiraum für möglichst viele andere Konzepte und
            Bedeutungen zu erhalten; die Kriminalromanhandlung gleicht dem Papier, auf dem sich die
            tausend Texte des Palimpsestes einschreiben lassen, sie bildet die notwendige
            Ausgangsbedingung der daraus resultierenden Möglichkeiten. Außerdem löst sich ja am
            Ende, wie du weißt, selbst dieses äußerst geschlossene Modell im Zufall auf.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Liberation:</speaker>
          <p>Ist also alles möglich, alles Zufall?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Eco:</speaker>
          <p>Nein, so ist das sicherlich nicht gemeint. Es ist eher so, daß der Zufall das
            unersetzliche Pandon zu jeglichem Ordnungsmodell des Menschen, jedem semiologischen
            Prinzip, <pb n="62" xml:id="p62"/> ist, der Zufall also immer den Grenzstein für unser
            Zeichnungsvermögen stellt. Insofern wirkt der Zufall aber auch als Katalysator dieser
            Systeme, indem er sie bei überhöhter und unerträglicher Geschlossenheit und
            Eindeutigkeit sprengt und so die Perspektive auf offenere Verweisungsnetze einbringt.
            Eine Perspektive, die einen konnotativen Reichtum eröffnet, ohne in kommunitative
            Wirrniss zu verfallen.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Liberation:</speaker>
          <p>Ist es das, was du in einem Frühwerk von dir, Carmen Nova, versucht hast,
            darzustellen?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Eco:</speaker>
          <p>Ja, Carmen Nova stellt den Schnittpunkt dieser beiden Bewegungen dar. Zum einen
            verweist sie auf den logischen knock-out übereindeutiger Systeme, die letztlich nur in
            Redundanz versacken können oder aber ordnungslos zu völligem Chaos verfliegen und
            explodieren. Wenn das gesamte konnotative und denotative Material in erbarmungsloser
            Sinnarmut erstarrt, kommt irgendwann der Augenblick, wo uns nur noch das dumpfe Gewölbe
            suggestionsloser und referenzleerer Schematisierung überbleibt, in dem alles und nichts
            gesagt und gedacht werden kann.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Liberation:</speaker>
          <p>Also Ordnung als Bedingung von Unordnung?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Eco:</speaker>
          <p>Und umgekehrt. In einem Feld ohne Codex sind alle Informationen gleich wahrscheinlich,
            es herrscht Entropie. Umgekehrt regiert ein übersteuerter, überregulierter Codex nur
            noch über Botschaften von geringem Informationsgehalt. Ordnung und Unordnung sind also,
            wie du siehst, relative Begriffe.</p>
        </sp>
        <pb n="63" xml:id="p63"/>
        <sp>
          <speaker>Liberation:</speaker>
          <p>Trotzdem sagt aber William von Baskerville, daß wir nur einem Anschein von Ordnung
            hinterherlaufen, daß es in der Welt aber keine Ordnung gibt.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Eco:</speaker>
          <p>Ja, Namen nur Namen, so endet das Buch. Jedoch Namen, ohne die wir nicht überleben
            könnten, wenn es auch die Welt vermag. <persName
              ref="http://www.wikidata.org/entity/Q178709">Vico</persName> hat dieses Problem einmal
            sehr lakonisch in einer Antwort auf den cartesianischen Rationalismus auf den Punkt
            gebracht. Er faßte seine Betrachtungen des Rationalismus in der Frage zusammen: Allein,
            wie können sie, die Rationalisten, gewiß sein, alles gesehen zu haben? Das heißt doch
            soviel wie, daß uns gesamtes Erkenntnismodell, in dessen Zentrum ein zweifelndes Cogito
            steht, immer nur ein relatives Begriffs- und sehr lückenhaftes Bezeichnungssystem ist,
            das zwar anwendbar und praktikabel, aber durchaus nicht ein weiterer Stein der Weisen
            ist. An den hatten die Weisen ja auch selbst kaum geglaubt, die zwar die Bücher
            achteten, aber eben auch das, was sie nicht wußten und wissen. Denken wir nur an die
            keltische Tradition metaphorischer Verzweigungen und Worträtsel.</p>
        </sp>
        <p>(...)</p>
      </div>
      <pb n="64" xml:id="p64"/>
    </back>
  </text>
</TEI>
